^ ***w23 augusti s. 26 Bär det du måste, gör dig av med resten***
BIBELN liknar vårt kristna liv vid ett tävlingslopp. Alla som går i mål i det loppet belönas med evigt liv. (2 Tim. 4:7, 8) Vi vill verkligen inte ge upp nu med tanke på att mållinjen är så nära. Aposteln Paulus, som själv har fullföljt det här loppet, nämnde vad som kan hjälpa oss att också bli en vinnare. Han sa att vi skulle ”göra oss av med allt som tynger ner oss ... och hålla ut i det lopp som ligger framför oss”. (Läs Hebréerna 12:1.)

^2 Vad menade Paulus när han skrev att vi ska göra oss av med allt som tynger ner oss? Menade han att det inte finns någonting som vi behöver bära? Nej, han menade i stället att vi behöver göra oss av med onödiga vikter. Det kan vara sådant som skulle kunna få oss att sakta farten och göra oss trötta. Om vi ska kunna hålla ut i det här loppet behöver vi snabbt identifiera och göra oss av med sådant som är onödigt och som skulle kunna göra det tyngre för oss. Samtidigt vill vi inte försöka smita undan saker som vi borde bära. Det skulle kunna diskvalificera oss för tävlingsloppet. (2 Tim. 2:5) Vilka saker måste vi bära?

^ ***w23 juli s. 23-24 Var resonlig som Jehova***
^13 När vi är resonliga blir det lättare att respektera andras åsikter. En del systrar brukar till exempel sminka sig, och andra gör inte det. En del vänner dricker alkohol i måttliga mängder, och andra väljer att låta bli. Och alla vill vi vara så friska som det bara går, men vi väljer olika sätt att ta hand om vår hälsa. Om vi känner så starkt för våra egna åsikter att vi försöker övertyga andra att tycka likadant skulle det kunna skada andra andligen och förstöra sammanhållningen. Det är något vi aldrig skulle vilja göra. (Läs 1 Korinthierna 8:9; 10:23, 24) Vi ska se på två områden där principerna i Bibeln kan hjälpa oss att vara balanserade och bevara friden.

^14 Kläder och frisyrer. Jehova har inte gett oss strikta regler för hur vi ska klä oss, utan han har gett oss principer som vi kan utgå från. Vi vill klä oss på ett sätt som passar när man är kristen. Vi vill vara resonliga och ha gott omdöme. (1 Tim. 2:9, 10; 1 Petr. 3:3) Därför klär vi oss inte på ett sätt som drar onödig uppmärksamhet till oss själva. När de äldste följer principerna i Bibeln ställer de inte upp egna regler för kläder och frisyrer. De äldste i en församling ville hjälpa några unga bröder som hade skaffat en trendig frisyr som visserligen var kort men såg väldigt slarvig ut. Hur skulle de kunna ta upp det med dem utan att ställa upp en regel? Kretstillsyningsmannen gav dem rådet att säga så här: ”Om ni står på podiet och vännerna tänker mer på hur ni ser ut än på vad ni säger så är det något som inte stämmer.” Den här enkla förklaringen löste saken utan att de behövde ställa upp en regel.

^ ***w23 juni s. 24-25 Vår respekt för Jehova skyddar oss***
^17 Med hjälp av de två bildliga kvinnorna visar Jehova hur vi kan få en lycklig framtid. De som tar emot inbjudan från den oförnuftiga och högljudda kvinnan vill ha det som är ”sött” – hemliga njutningar. De lever bara för nuet och struntar i framtiden. Men till slut hamnar de ”i gravens djup”. (Ords. 9:13, 17, 18)

^18 Tänk så annorlunda det är för dem som tar emot inbjudan från den sanna visheten. Redan nu får de njuta av en fantastisk, andlig festmåltid. (Jes. 65:13) Genom profeten Jesaja säger Jehova: ”Lyssna uppmärksamt till mig, så ska ni få äta det som är gott och njuta av utsökta rätter.” (Jes. 55:1, 2) Vi lär oss att älska det Jehova älskar och att hata det han hatar. (Ps. 97:10) Och vi tycker om att inbjuda andra så att de också kan få nytta av den sanna visheten. Det är som att vi ropar ”från stadens höjder: ’Alla oerfarna är välkomna.’” Och vi och alla andra som tackar ja till den här inbjudan har inte bara nytta av det nu. Nej, om vi fortsätter ”gå rakt fram på klokhetens väg” kommer vi att få leva för evigt. (Ords. 9:3, 4, 6)

^ ***w23 september s. 14 Låt mildhet vara din styrka***
HUR känns det om någon på jobbet eller i skolan ställer frågor om din tro? Blir du nervös? Det blir nog de flesta av oss. Men sådana frågor kan hjälpa oss att förstå hur andra tänker eller vad de tror på, och då kan vi få en möjlighet att vittna. Men ibland kanske någon ställer frågor på ett provocerande sätt. Och egentligen är det inte så konstigt med tanke på att många har fått helt fel information om vad vi tror på. (Apg. 28:22) Dessutom lever vi ”i de sista dagarna”, när många människor är omedgörliga, obehärskade och till och med våldsamma. (2 Tim. 3:1, 3)

^2 Men du kanske undrar hur du ska kunna hålla dig lugn om någon börjar ställa frågor om din tro bara för att provocera. Det är här mildhet kommer in i bilden. En mild person brusar inte upp så lätt och kan behärska sig när han ställs mot väggen. (Ords. 16:32) Men det kanske är lättare sagt än gjort. Så hur kan du bli bättre på att visa mildhet? Hur kan du svara på ett milt sätt när någon ifrågasätter vad du tror på? Och om du är förälder, hur kan du hjälpa dina barn att stå upp för sin tro på ett milt sätt? Vi ska se.

^ ***w24 februari s. 25 Följ alltid vägledningen från Jehova***
^17 Ibland får vi råd från Jehovas organisation om hur vi kan undvika materialism och andra saker som riskerar att skada vårt förhållande till Jehova. Och de råden har vi stor nytta av att följa. Om vi gör det kan vi till exempel ha ett gott samvete och undvika många onödiga problem. (1 Tim. 6:9, 10) Det i sin tur gör att vi kan fokusera helt på tjänsten för Jehova. Inget annat kan ge oss större glädje och mening i livet än det. (Läs Jesaja 48:17, 18.)

^18 Jehova kommer med all sannolikhet att använda människor för att ge vägledning även under den stora prövningen och under Jesus tusenåriga styre. (Ps. 45:16) Kommer vi att följa den vägledningen, även om vi skulle föredra att göra saker på andra sätt? Svaret på den frågan beror i hög grad på hur vi reagerar på den vägledning han ger oss nu. Med tanke på det är det otroligt viktigt att vi alltid följer vägledningen från Jehova, även när den förmedlas av ofullkomliga människor som han har gett ansvar i organisationen. (Jes. 32:1, 2; Hebr. 13:17) Vi kan verkligen lita på vår guide, Jehova. Han hjälper oss att undvika andliga faror och leder oss tryggt mot vårt mål: evigt liv i den nya världen.

^ ***w23 oktober s. 8 Är du ”redo att lyda”?***
^9 Bibeln visar att man ska underordna sig myndigheterna. (Rom. 13:1) Många håller med om att myndigheterna fyller en viktig funktion och att åtminstone en del av lagarna de stiftar är bra att följa. Men de kanske tycker att de inte behöver följa lagar som de inte gillar eller som känns orättvisa. Ta till exempel det här med att betala skatt. I ett europeiskt land gjordes en undersökning, och en fjärdedel av dem som deltog i den tyckte att man inte behöver betala de skatter som känns orättvisa. Därför är det inte så överraskande att bara ungefär två tredjedelar av de skatter som ska betalas i det landet kommer in.

^10 Bibeln visar att regeringarna i världen orsakar mycket lidande och att de är under Satans inflytande och snart ska tas bort. (Ps. 110:5, 6; Pred. 8:9; Luk. 4:5, 6) Å andra sidan säger den att ”de som sätter sig upp mot myndigheterna gör ... motstånd mot Guds anordning”. För närvarande tillåter Jehova myndigheterna att styra för att upprätthålla lag och ordning i samhället. Och därför behöver vi ge myndigheterna ”det de har rätt till”, vilket inbegriper att vi respekterar och lyder dem och betalar skatt. (Rom. 13:1–7) Vi kanske tycker att en lag är onödig, orättvis eller alltför krävande. Men vi vill lyda Jehova, och han vill att vi ska lyda myndigheterna så länge det inte går emot hans vilja. (Apg. 5:29)

^ ***w23 oktober s. 19-20 Upptäck Bibelns alla dimensioner***
^6 En sak du skulle kunna studera om är vad Bibeln säger om Jehovas avsikt med jorden och oss människor. Det finns ingenting som kan hindra honom från att genomföra den. Däremot har han inte låst sig vid ett visst sätt att genomföra sin avsikt. Vi kan ta ett exempel. Tänk dig att du ska ut och resa och ta dig till en specifik plats. Om du låser dig vid en viss resväg finns det risk att du inte kommer fram för att det dyker upp något hinder på vägen. Men om du i stället fokuserar på själva slutdestinationen kan du anpassa vägen dit om det behövs. På liknande sätt kan Jehova välja olika vägar för att se till att hans avsikt blir verklighet, men att den till slut kommer att bli verklighet är det ingen tvekan om. (Ords. 16:4) Han har lite i taget berättat om sin ”eviga avsikt” i Bibeln. (Se studienot till Efesierna 3:11.) Och resultatet av det han gör kommer att bestå för evigt. Vad är då Jehovas avsikt med jorden och människorna? Och vilka anpassningar har han gjort för att den ska bli verklighet?

^7 Jehova berättade för de första människorna vad hans avsikt var. Han sa: ”Skaffa barn och bli många, befolka hela jorden och lägg den under er, och härska över ... alla djur ... på jorden.” (1 Mos. 1:28) När Adam och Eva gjorde uppror och syndade drabbade det hela mänskligheten. Men Jehovas avsikt ändrades inte. Han tog bara en annan väg. Han bestämde på en gång att han skulle upprätta ett rike i himlen som skulle genomföra det han hade tänkt med jorden och människorna. (Läs Matteus 25:34.) När tiden var inne skickade han sin älskade son till jorden för att berätta för människor om det här riket och för att ge sitt liv för att köpa oss fria från synd och död. Sedan uppväckte han Jesus till liv i himlen, där han skulle bli kung i Guds rike. Men det finns mycket mer man kan ta reda på om Guds avsikt.

^ ***w23 december s. 20 Unga systrar – ni kan växa andligen och bli använda av Jehova***
^8 Ester visade att hon var ödmjuk även på andra sätt. Det står i Bibeln att hon var ”en tilldragande ung kvinna med vacker gestalt”. Men hon sökte inte andras uppmärksamhet och bekräftelse. (Est. 2:7, 15) Hur kan systrar efterlikna Ester? Ett sätt är att följa det som står i 1 Timoteus 2:9, 10. (Läs.) Aposteln Paulus säger att kvinnor som tjänar Gud ska klä sig blygsamt och med gott omdöme. I de grekiska orden som används här så ligger tanken att en kristen kvinna ska klä sig på ett respektfullt sätt och ta hänsyn till vad andra tycker och tänker. Vi är verkligen stolta över er systrar för att ni följer det här rådet!

^9 En andlig syster visar också gott omdöme. Det betyder att hon kan skilja mellan rätt och fel och välja att göra det rätta. Abigajil var en kvinna som hade gott omdöme. Hennes man hade fattat ett dåligt beslut, som höll på att få katastrofala konsekvenser för hans familj och alla hans tjänare. Men Abigajil såg vad som höll på att hända och gjorde något åt saken, och hennes goda omdöme räddade livet på många. (1 Sam. 25:14–23, 32–35) Om vi har gott omdöme vet vi när vi ska prata och när vi ska vara tysta. Och det hjälper oss att ha balans när vi bryr oss om andra så att vi inte är respektlösa. (1 Thess. 4:11)

^ ***w24 januari s. 21-22 Jehova finns alltid där för dig***
^5 I de här verserna står det att Guds frid ska ”skydda era hjärtan och era sinnen”. Det grekiska ordet för att ”skydda” var en militär term som syftade på soldater som vaktade en stad och skyddade den mot angrepp. De som bodde i staden kunde sova gott på natten, eftersom de visste att vakterna stod posterade vid stadsportarna. På liknande sätt kan vi känna oss lugna och trygga när Guds frid skyddar våra tankar och känslor. (Ps. 4:8) Precis som Hanna kan vi känna ett visst lugn även om vår situation inte förändras på en gång. (1 Sam. 1:16–18) Och när vi känner oss lugna är det ofta lättare att tänka klart och fatta bra beslut.

^6 Vad vi behöver göra: När du går igenom något riktigt svårt, ropa då på ”vakten”. Hur då? Be tills du känner att Jehova ger dig frid. (Luk. 11:9; 1 Thess. 5:17) Luis, som nämndes tidigare, berättar hur han och hans fru, Ana, kunde hantera situationen när de fick reda på att han bara hade några månader kvar att leva. Han berättar: ”I ett sådant läge är det väldigt svårt att fatta beslut om hälsan och andra saker. Det var bara tack vare bönen som vi kunde känna frid under den här perioden.” De berättar att de bad ofta och intensivt om att de skulle få frid i sinnet, ett lugnt hjärta och vishet att kunna fatta bra beslut. Och de kände verkligen att Jehova hjälpte dem. Om du går igenom en kris just nu, fortsätt då att be så kommer du att få uppleva hur Jehovas frid skyddar dina tankar och känslor. (Rom. 12:12)

^ ***w24 februari s. 11-12 ”Lovprisa Jehovas namn”***
^11 Jesus visste att Jehovas avsikt är att upphöja och rentvå sitt namn. Det var därför Jesus lärde sina efterföljare att be: ”Vår Far i himlen, vi ber att ditt namn ska bli upphöjt.” (Matt. 6:9) Jesus förstod att det här var det viktigaste av allt. (Läs Hesekiel 36:23.) Ingen människa eller ängel har gjort mer för att upphöja Jehovas namn än Jesus. Men vad blev han ändå anklagad för när han greps? Hädelse, alltså att han hade missbrukat eller kränkt Jehovas heliga namn. Det måste ha varit den mest motbjudande synd han kunde tänka sig. Han tyckte att det kändes fruktansvärt att bli anklagad och dömd för detta brott. Och det kan ha varit därför han hade så svår ångest timmarna innan han blev gripen. (Luk. 22:41–44)

^12 Jesus gjorde allt för att upphöja Jehovas namn. Han uthärdade tortyr, förolämpningar och falska anklagelser. Han visste att han hade varit fullständigt lojal mot Jehova. Han hade inget att skämmas för. (Hebr. 12:2) Han visste också att Satan aktivt motarbetade honom i den här svåra stunden. (Luk. 22:2–4; 23: 33, 34) Satan gjorde allt för att Jesus skulle vara illojal mot Jehova. Men han misslyckades totalt! Jesus bevisade en gång för alla att Satan är en ond lögnare och att Jehova visst har tjänare som är lojala mot honom oavsett vad de får gå igenom.

^13 Vill du göra din kung, Jesus, glad? Fortsätt lovprisa Jehovas namn, och hjälp andra att lära känna honom. Då följer du i Jesus fotspår. (1 Petr. 2:21) Du gör Jehova glad och bevisar att hans värste motståndare, Satan, är en skamlös lögnare.

^ ***w24 mars s. 2 Är du redo att överlämna dig åt Jehova?***
UNDER de senaste fem åren har mer än en miljon blivit döpta som Jehovas vittnen. Och många av dem har, precis som Timoteus, fått lära sig om sanningen ”ända från barnsben”. (2 Tim. 3:14, 15) Andra har lärt känna Jehova som vuxna eller på äldre dagar. För inte så länge sedan var det en kvinna som hade studerat Bibeln med Jehovas vittnen som blev döpt vid 97 års ålder!

^ ***w24 mars s. 3 Är du redo att överlämna dig åt Jehova?***
^4 När du överlämnar dig åt Jehova väljer du att bli en efterföljare till Jesus. Dessutom låter du Jehovas vilja bli det viktigaste i ditt liv. Vad innebär det? Jesus sa: ”Om någon vill bli min efterföljare ska han säga nej till sig själv.” (Matt. 16:24) Så när du överlämnar dig åt Jehova säger du nej till allt som går emot hans vilja. (2 Kor. 5:14, 15) Det innebär bland annat att du håller dig borta från ”köttets gärningar”, till exempel sexuell omoral. (Gal. 5:19–21; 1 Kor. 6:18) Är det här något som begränsar ditt liv och gör det jobbigt? Nej, inte om du älskar Jehova och är övertygad om att hans lagar och normer är till ditt bästa. (Ps. 119:97; Jes. 48:17, 18) En broder som heter Nicholas säger så här: ”Du kan se Jehovas normer antingen som ett fängelse som hindrar dig från att göra det du vill eller som ett galler som hindrar lejonen på andra sidan att komma åt dig.”

^ ***w24 mars s. 30 Jehova är nöjd med dig***
^15 Jehova ger helig ande åt dem han godkänner. (Matt. 12:18) Vi kan fråga oss själva: Har jag visat några av egenskaperna i andens frukt i mitt liv? Märker jag till exempel att jag har mer tålamod med andra nu än innan jag kom med i sanningen? När du ser i ditt liv att du blir bättre på att visa de här egenskaperna blir det ännu tydligare för dig att Jehova är nöjd med dig. (Se rutan ”Andens frukt”.)

^ ***w24 mars s. 30-31 Jehova är nöjd med dig***
^17 Jehova låter alla som han är nöjd med få nytta av lösenoffret. (1 Tim. 2:5, 6) Men hur är det om vi tror på lösenoffret och är döpta, men ändå inte känner att Jehova är nöjd med oss? Då måste vi komma ihåg att vi inte alltid kan lita på våra egna känslor, men vi kan lita på Jehova. I hans ögon är de som tror på lösenoffret rättfärdiga, och han lovar att belöna dem. (Läs Psalm 5:12; Rom. 3:26) Vicky fick hjälp av att tänka lite extra på lösenoffret. En dag när hon hade gjort det insåg hon: ”Jehova hade haft tålamod med mig väldigt länge. ... Ändå sa jag egentligen: ’Din kärlek är inte tillräckligt stor för att nå mig. Din sons lösenoffer räcker inte till mig.’” När hon tänkte djupare på vilken fantastisk gåva lösenoffret är började hon känna att Jehova älskade henne. Vi kommer också att bli övertygade om att Jehova älskar oss och förstå att han är nöjd med oss när vi tänker på lösenoffret.

Söndag 2 november

Låt oss inte sova vidare som de andra, utan hålla oss vakna och vara sansade. ([1 Thess. 5:6])

Kärleken är viktig för att vi ska kunna hålla oss vakna och vara redo för Jehovas dag. (Matt. 22:37–39) Vi älskar Jehova, och det hjälper oss att fortsätta predika även om vi skulle få problem. (2 Tim. 1:7, 8) Vi älskar ju också människorna på vårt distrikt, så vi fortsätter att besöka dem och att ringa eller skriva till dem. Vi ger inte upp hoppet om att de en dag ska ta emot budskapet och ändra sig. (Hes. 18:27, 28) Vi älskar också våra bröder och systrar. Och vi visar det genom att ”uppmuntra varandra och bygga upp varandra”. (1 Thess. 5:11) Vi är precis som soldater som kämpar sida vid sida. Och vi skulle aldrig medvetet såra våra bröder och systrar eller försöka ge igen på något sätt om de har sårat oss. (1 Thess. 5:13,[15]) Vi visar också att vi älskar dem som har ledningen i församlingen genom att respektera dem. (1 Thess. 5:12) w23.06 10 § 6; 11 § 10, 11

^ (1 Thess. 5:6) Låt oss därför inte sova vidare som de andra, utan hålla oss vakna och vara sansade.

^ (Matt. 22:37-39) Han sa till honom: ”’Du ska älska Jehova, din Gud, av hela ditt hjärta och av hela din själ och med hela ditt sinne.’ ^38 Detta är det största och viktigaste budet. ^39 Det andra, som liknar det, är: ’Du ska älska din medmänniska som dig själv.’

^ (2 Tim. 1:7, 8) För Gud har inte gett oss en ande som gör oss fega, utan en ande som ger oss kraft, kärlek och gott omdöme. ^8 Så skäms inte för att vittna om vår Herre, och skäms inte heller för mig, en fånge för hans skull, utan var beredd att uthärda svårigheter för de goda nyheterna medan du litar på den kraft som Gud ger.

^ (Hes. 18:27, 28) Och om någon som är ond upphör med sin ondska och börjar göra det som är rätt och riktigt räddar han sitt liv.* ^28 När han inser vad det är han har gjort och upphör med sina överträdelser ska han få leva. Han ska inte dö.

Eller ”sin själ”. Se Ordförklaringar under ”Själ”.

^ (1 Thess. 5:11) Så fortsätt uppmuntra varandra och bygga upp varandra, precis som ni redan gör.

^ (1 Thess. 5:13) Visa dem särskilt stor omtanke och kärlek på grund av deras arbete. Håll frid med varandra.

^ (1 Thess. 5:15) Se till att ingen av er lönar ont med ont, utan ansträng er för att alltid göra gott, både mot varandra och mot alla andra.

^ (1 Thess. 5:12) Nu ber vi er, bröder, att visa respekt för dem som arbetar hårt bland er och har ledningen över er i Herren och som ger er råd och vägledning.

Måndag 3 november

När Jehova säger något, så gör han det. ([4 Mos. 23:19])

Ett sätt att stärka vår tro är att reflektera över lösenoffret. Det är en garanti för att Jehovas löften kommer att uppfyllas. När vi tar oss tid att tänka på varför Jehova ordnade med en lösen och vad det kostade honom, blir vi ännu mer övertygade om att vi kommer att få leva för evigt i en bättre värld. Varför kan vi säga det? Tänk på vad Jehova var villig att göra. Han sände den som stod honom allra närmast, sin son Jesus, hit till jorden för att födas som en fullkomlig människa. När Jesus var här på jorden gick han igenom många svåra saker. Han dog också en plågsam död. Vilket otroligt högt pris Jehova fick betala! Han är så kärleksfull, så han skulle aldrig låta sin son lida och dö för att vi människor skulle ha det bättre bara ett kort tag. ([Joh. 3:16;] 1 Petr. 1:18, 19) Med tanke på det höga pris Jehova har betalat kommer han att se till att vi får leva för evigt i den nya världen. w23.04 27 § 8, 9

^ (4 Mos. 23:19) Gud är inte en människa, som ljuger, inte en människoson, som ändrar* sig. När han säger något, så gör han det, och när han har talat, så blir det så.

Eller ”ångrar”.

^ (Joh. 3:16) För Gud älskade världen så mycket att han gav sin enfödde son, för att den som tror på honom inte ska gå under utan få evigt liv.

^ (1 Petr. 1:18, 19) Ni vet ju att det inte var med sådant som är förgängligt, med silver eller guld, som ni friköptes* från det meningslösa liv som ni hade ärvt från era förfäder.* ^19 Nej, det var med Kristus dyrbara blod, som med blodet från ett lamm utan fel eller defekter.

Ordagrant ”återlöstes”.

Eller ”ni hade fått på traditionens väg”.

Tisdag 4 november

Död, var är din udd? ([Hos. 13:14])

Vill Jehova uppväcka dem som har dött? Absolut. Han har lovat det många gånger i Bibeln. ([Jes. 26:19;] Upp. 20:11–13) Och han håller alltid det han lovar. ([Jos. 23:14]) Han längtar till och med efter att få uppväcka dem som har dött. Tänk på hur Job kände det. Han var säker på att Jehova skulle längta efter att uppväcka honom när han dog. (Job 14:14, 15) Och Jehova saknar alla sina vänner som har dött och längtar efter att få uppväcka dem. Han vill att de ska leva igen och vara friska och lyckliga. Men hur känner Jehova för dem som inte hann lära känna honom innan de dog? Han vill uppväcka dem också. ([Apg. 24:15]) Han vill att de ska bli hans vänner och leva för evigt. ([Joh. 3:16]) w23.04 9 § 5, 6

^ (Hos. 13:14) Från gravens* makt ska jag friköpa dem, från döden ska jag befria dem. Död, var är din udd? Grav, var är din tillintetgörande makt? Medkänslan kommer att vara dold för mina ögon.

Eller ”Sheols”, dvs. den bildliga plats dit människor kommer när de dör. Se Ordförklaringar.

^ (Jes. 26:19) ”Dina döda ska få liv. De döda som tillhör mig* ska uppstå. Vakna och jubla av glädje, ni som vilar i stoftet! För din dagg är som morgondaggen,* och jorden ska låta de livlösa få liv igen.*

Eller ”Mina döda kroppar”. Ordagrant ”En död kropp som är min”.

Eller möjligen ”som malvors dagg”.

Eller ”ska föda dem som är kraftlösa i döden”.

^ (Upp. 20:11-13) Jag såg en stor vit tron och honom som satt på den. Jorden och himlen flydde för honom, och det fanns inte längre någon plats för dem. ^12 Och jag såg de döda, både höga och låga, stå inför tronen, och bokrullar öppnades. Och en annan bokrulle öppnades, livets bokrulle. De döda blev dömda efter det som stod skrivet i bokrullarna, efter sina gärningar. ^13 Havet gav tillbaka de döda som fanns i det, och döden och graven* gav tillbaka de döda som fanns i dem, och var och en blev dömd efter sina gärningar.

Eller ”Hades”, dvs. den bildliga plats dit människor kommer när de dör. Se Ordförklaringar.

^ (Jos. 23:14) Själv ska jag snart dö,* och ni vet av hela ert hjärta och av hela er själ* att inte ett enda ord av allt det goda som Jehova, er Gud, har lovat er har slagit fel. Allt har blivit verklighet. Inte ett enda ord har slagit fel.

Ordagrant ”Jag går i dag all jordens väg”.

Se Ordförklaringar.

^ (Job 14:14, 15) Om en människa dör, kan hon då få liv igen? Jag ska vänta så länge mitt tvångsarbete varar, tills min befrielse kommer. ^15 Du ska ropa på mig, och jag ska svara. Du kommer att längta efter den som dina händer har skapat.*

Eller ”sakna dina händers verk”.

^ (Apg. 24:15) Och precis som de här männen litar* jag på Guds löfte att det ska bli en uppståndelse för både de rättfärdiga och de orättfärdiga.

Ordagrant ”hoppas”.

^ (Joh. 3:16) För Gud älskade världen så mycket att han gav sin enfödde son, för att den som tror på honom inte ska gå under utan få evigt liv.

Onsdag 5 november

Gud ska ge oss kraft. ([Ps. 108:13])

Hur kan du göra ditt hopp mer levande? Om du till exempel har hoppet om att få leva för evigt på jorden, så läs om vad Bibeln berättar om paradiset och tänk på det. ([Jes. 25:8;][32:16–18]) Se dig själv i den nya världen och måla upp en bild av hur det kommer att bli. Om hoppet är levande för oss är det lättare att komma ihåg att våra problem är tillfälliga. ([2 Kor. 4:17]) Jehova använder hoppet för att stärka oss. Han har redan gett dig det du behöver för att få kraft från honom. Så när du står inför en svår uppgift, går igenom en prövning eller kämpar med att hålla uppe glädjen, be då till Jehova och försök se hur han svarar dig när du studerar. Ta emot hjälp och uppmuntran från dina bröder och systrar. Och håll hoppet starkt och levande. Kom ihåg: Jehovas ”storslagna kraft ska ge er den styrka ni behöver, så att ni kan uthärda allt med tålamod och glädje”. ([Kol. 1:11]) w23.10 17 § 19, 20

^ (Ps. 108:13) Gud ska ge oss kraft, han ska trampa ner våra fiender.

^ (Jes. 25:8) Han ska uppsluka* döden för alltid, och den suveräne Herren Jehova ska torka tårarna från allas kinder. Han ska ta bort sitt folks vanära överallt på jorden. Det är Jehova själv som har talat.

Eller ”ta bort”.

^ (Jes. 32:16-18) Rättvisan ska slå sig ner i vildmarken, rättfärdigheten ska bo i fruktträdgården. ^17 Rättfärdigheten ska leda till frid, rättfärdighetens frukt ska utgöra evig trygghet och ro. ^18 Mitt folk ska bo på en fridfull plats, i trygga hem och rofyllda boningar.

^ (2 Kor. 4:17) Våra prövningar är ju tillfälliga och väger lätt jämfört med den oöverträffade* och eviga härlighet som de leder till.

Ordagrant ”allt tyngre”.

^ (Kol. 1:11) Vår bön är också att hans storslagna kraft ska ge er den styrka ni behöver, så att ni kan uthärda allt med tålamod och glädje,

Torsdag 6 november

Tacka Gud för allt. (1 Thess. 5:18)

Vi har många skäl att tacka Jehova. Vi kan tacka honom för allt fint vi har. Alla goda gåvor kommer ju från honom. ([Jak. 1:17]) Vi kan till exempel tacka honom för allt vackert vi ser i naturen och allt fantastiskt han har skapat. Vi kan också tacka honom för livet, vår familj, våra vänner och vårt framtidshopp. Och vi vill tacka honom för att vi får vara hans nära vänner. Vi kan behöva tänka lite extra på varför vi personligen är tacksamma mot Jehova. Många människor runt omkring oss är otacksamma. De är ofta mest fokuserade på vad de vill ha i stället för att vara tacksamma för det de redan har. Om den inställningen skulle smitta av sig på oss skulle våra böner kunna bli en lång önskelista. Hur kan vi se till att vi inte hamnar där? Vi behöver arbeta på att bli mer tacksamma och berätta för Jehova hur mycket vi uppskattar allt han gör för oss. ([Luk. 6:45]) w23.05 4 § 8, 9

^ (1 Thess. 5:18) Tacka Gud för allt. Detta är vad Gud vill att ni som är förenade med Kristus Jesus ska göra.

^ (Jak. 1:17) Alla goda och fullkomliga gåvor kommer från ovan, från himlaljusens skapare. Han är alltid densamme, inte som den ständigt skiftande skuggan.*

Eller ”och hos honom finns ingen förändring som i skuggans växlingar”.

^ (Luk. 6:45) En god människa tar fram det goda ur sitt hjärta eftersom det är fyllt av det som är gott, men en ond människa tar fram det onda ur sitt hjärta eftersom det är fyllt av det som är ont. Det hjärtat är fullt av kommer ut genom munnen.

Fredag 7 november

Be i tro utan att tvivla. ([Jak. 1:6])

Jehova är vår Far och älskar oss, och det gör ont i honom att se oss lida. ([Jes. 63:9]) Men han tar inte bort alla våra problem och prövningar, som ibland kan upplevas som eld eller som floder som sköljer över oss. ([Jes. 43:2]) Däremot har han lovat att finnas där för oss och hjälpa oss att hantera dem. Och oavsett vad vi behöver gå igenom så har han lovat att vi alltid ska kunna ha en nära relation till honom. Han ger oss också kraft genom sin heliga ande. ([Luk. 11:13;][Fil. 4:13]) Allt det här gör oss övertygade om att vi kan hålla ut och fortsätta vara lojala mot honom. Jehova förväntar att vi litar på honom. ([Hebr. 11:6]) Ibland kan våra problem kännas oöverstigliga, och vi kanske tvivlar på att Jehova kommer att hjälpa oss. Men Bibeln försäkrar oss om att vi ”med Guds kraft kan ... [ta oss] över murar”. ([Ps. 18:29]) Så i stället för att låta tvivlen gro ber vi till Jehova och är helt övertygade om att han kommer att lyssna på oss. ([Jak. 1:6, 7]) w23.11 22 § 8, 9

^ (Jak. 1:6) Men han måste be i tro utan att tvivla, för den som tvivlar är som en våg på havet som drivs hit och dit av vinden.

^ (Jes. 63:9) Allt som plågade dem plågade också honom. Hans personlige budbärare* räddade dem. I sin kärlek och medkänsla återköpte han dem, han lyfte upp dem och bar dem alla forntidens dagar.

Eller ”Hans närvaros ängel”.

^ (Jes. 43:2) När du går genom vattnet ska jag vara med dig, floderna ska inte överskölja dig. När du går genom elden ska du inte bli svedd, lågorna ska inte bränna dig.

^ (Luk. 11:13) Ni vill alltså ge goda gåvor till era barn, trots att ni är syndare. Tänk då hur mycket mer er Far i himlen vill ge helig ande till dem som ber honom om det!”

^ (Fil. 4:13) Allt har jag styrka till tack vare honom som ger mig kraft.

^ (Hebr. 11:6) Utan tro är det omöjligt att bli godkänd av Gud, för den som kommer till Gud för att tillbe honom måste tro att han finns och att han belönar dem som uppriktigt söker honom.

^ (Ps. 18:29) Med din hjälp kan jag anfalla rövarskaror, med Guds kraft kan jag ta mig över murar.

^ (Jak. 1:6, 7) Men han måste be i tro utan att tvivla, för den som tvivlar är som en våg på havet som drivs hit och dit av vinden. ^7 En sådan människa kan inte förvänta sig att få någonting från Jehova,*

Se Tillägg A5.

Lördag 8 november

Kärlekens låga, Jahs låga, är en flammande eld. Inte ens forsande vatten kan släcka kärleken, inte ens floder kan skölja bort den. (Höga v. 8:6, 7)

Vilken underbar beskrivning av äkta kärlek! De här orden är uppmuntrande för alla som är gifta; det går att hålla kärleken stark. Om ett gift par kommer att älska varandra livet ut eller inte beror på dem. Vi kan ta en illustration. En brasa skulle kunna brinna för alltid, men bara om man lägger på mer ved. Om man bara låter den vara så kommer den med tiden att slockna. Det är på liknande sätt med kärleken i ett äktenskap. Den kan hålla för alltid, men bara om man tar hand om relationen. Ibland kan ett par känna att kärleken har svalnat, särskilt om de kämpar med ekonomiska svårigheter, hälsoproblem eller bara har fullt upp med att ta hand om sina barn. Så för att kunna hålla kärlekens låga brinnande behöver båda i äktenskapet jobba på att ha en stark relation till Jehova. w23.05 20, 21 § 1–3

^ (Höga v. 8:6, 7) Bär mig som ett sigill på ditt hjärta, som ett sigill på din arm, för kärleken är lika stark som döden, fullständig* hängivenhet lika obeveklig som graven.* Kärlekens låga, Jahs* låga, är en flammande eld.  ^7 Inte ens forsande vatten kan släcka kärleken, inte ens floder kan skölja bort den. Om någon ville ge allt han ägde för kärleken skulle hans erbjudande fullständigt avvisas.”*

Eller ”odelad”.

Eller ”Sheol”, dvs. den bildliga plats dit människor kommer när de dör. Se Ordförklaringar.

”Jah” är en kortform av namnet Jehova.

Eller möjligen ”skulle han bli föraktad”.

Söndag 9 november

Var inte rädd. ([Dan. 10:19])

Vad behöver vi göra för att bli modiga? Våra föräldrar kan uppmuntra oss att vara modiga, men mod är inget vi kan ärva av dem. Att bli modig är något man måste lära sig. Om du vill lära dig något nytt kan du titta på någon som är duktig på det du vill lära dig och sedan försöka göra likadant. Vad kan vi lära oss om mod av Daniel? Vi behöver precis som han sätta oss in i Guds ord ordentligt. Vi behöver bli nära vänner med Jehova genom att ofta prata med honom i bön och berätta exakt hur vi känner det. Och vi behöver lita på honom och vara helt säkra på att han kommer att finnas där för oss. Då kommer vi att kunna vara modiga när vår tro sätts på prov. De som är modiga blir ofta respekterade av andra. Det kan också dra andra till Jehova. Vi har verkligen många goda skäl att vara modiga. w23.08 2 § 2; 4 § 8, 9

^ (Dan. 10:19) Sedan sa han: ”Var inte rädd, du innerligt älskade.* Allt kommer att gå bra för dig. Var stark, ja, var stark!” Medan han talade med mig återvände krafterna, och jag sa: ”Tala, min herre, för du har gett mig styrka.”

Eller ”mycket dyrbare”, ”högt värderade”.

Måndag 10 november

Pröva äktheten i allt. (1 Thess. 5:21)

Det grekiska ord som här har återgetts med ”pröva äktheten” användes i samband med att man undersökte om en metall var äkta eller inte. Vi behöver också undersöka om det vi hör eller det vi läser stämmer eller inte. Det kommer att bli ännu viktigare för oss ju närmare den stora prövningen vi kommer. Vi vill inte vara naiva och tro på allt som andra säger. I stället vill vi använda vår tankeförmåga och jämföra det vi läser eller hör med det som Bibeln och Jehovas organisation säger. Då kommer vi inte att bli lurade av någon propaganda från demoner. ([Ords. 14:15;][1 Tim. 4:1]) Vi vet att Jehovas folk kommer att överleva den stora prövningen. Men som individer vet vi inte ens vad som kommer att hända i morgon. ([Jak. 4:14]) Oavsett om vi tar oss igenom den stora prövningen eller dör innan, kommer vi att få evigt liv om vi är trogna mot Jehova. Vi vill alla fortsätta att tänka på vårt underbara hopp och hålla oss redo för Jehovas dag! w23.06 13 § 15, 16

^ (1 Thess. 5:21) Pröva äktheten i allt, håll fast vid det goda.

^ (Ords. 14:15) Den som är naiv* tror på allt han hör, men den kloke tänker över sina steg.

Eller ”Den oerfarne”.

^ (1 Tim. 4:1) Men det inspirerade ordet säger klart och tydligt att det ska komma tider längre fram då några kommer att avfalla från tron, eftersom de lyssnar till vilseledande inspirerade uttalanden och demoners läror.

^ (Jak. 4:14) Men ni vet ju inte hur ert liv ser ut i morgon. För ni är ett dis som syns en liten stund och sedan försvinner.

Tisdag 11 november

Jehova har berättat sina avsikter för sina tjänare. ([Am. 3:7])

Vi vet inte exakt hur alla profetior i Bibeln kommer att uppfyllas. ([Dan. 12:8, 9]) Men bara för att vi inte förstår hur en profetia kommer att uppfyllas betyder inte det att den inte kommer att göra det. Vi kan vara helt säkra på att Jehova kommer att låta oss få veta det vi behöver veta i exakt rätt tid, precis som han har gjort tidigare i historien. Nationerna kommer att säga ”fred och säkerhet”. ([1 Thess. 5:3]) Sedan kommer världens regeringar att vända sig emot falsk religion och utplåna den. (Upp. 17:16, 17) Därefter kommer de att angripa Jehovas folk. (Hes. 38:18, 19) De här händelserna kommer att utlösa det slutliga Harmageddonkriget. ([Upp. 16:14,][16]) Fram till dess vill vi visa hur tacksamma vi är mot vår älskade himmelske Far, Jehova, genom att fortsätta studera Bibelns profetior och hjälpa andra att få upp ögonen för dem. w23.08 13 § 19, 20

^ (Am. 3:7) För den suveräne Herren Jehova gör ingenting utan att först ha berättat sina avsikter* för sina tjänare profeterna.

Eller ”sin hemlighet”, ”sin förtroliga angelägenhet”.

^ (Dan. 12:8, 9) Jag hörde det men förstod det inte, så jag frågade: ”Min herre, hur kommer detta att sluta?” ^9 Han svarade: ”Gå, Daniel, för orden ska hållas hemliga och vara förseglade fram till ändens tid.

^ (1 Thess. 5:3) När de säger: ”Fred och säkerhet!” då ska undergång plötsligt komma över dem, lika plötsligt som värkarna drabbar en gravid kvinna, och de ska på inga villkor komma undan.

^ (Upp. 17:16, 17) Och de tio hornen och vilddjuret som du såg kommer att hata den prostituerade kvinnan och plundra henne och lämna henne naken, och de kommer att äta hennes kött och bränna upp henne i eld. ^17 Gud har nämligen gett dem* en önskan i hjärtat att utföra hans tanke, ja, att utföra det de alla har i tankarna och ge sin kungamakt åt vilddjuret, tills Guds ord har blivit verklighet.

Dvs. de tio kungarna.

^ (Hes. 38:18, 19) ’På den dagen, den dag då Gog tränger in i Israels land’, säger den suveräne Herren Jehova, ’ska min våldsamma vrede flamma upp. ^19 I min brinnande iver och i min flammande vrede ska jag tala. Den dagen ska det inträffa en stor jordbävning i Israels land.

^ (Upp. 16:14) De är i själva verket uttalanden som är inspirerade av demoner, och de gör tecken och går ut till kungarna i hela världen* för att samla dem till kriget på den allsmäktige Gudens stora dag.

Eller ”på hela den bebodda jorden”.

^ (Upp. 16:16) Och de samlade dem till den plats som på hebreiska kallas Harmageddon.*

Grekiska: Har Magedọ̄n. Från ett hebreiskt uttryck som betyder ”Megiddos berg”.

Torsdag 13 november

Låt oss göra oss av med allt som tynger ner oss. ([Hebr. 12:1])

Bibeln liknar vårt kristna liv vid ett tävlingslopp. Alla som går i mål i det loppet belönas med evigt liv. (2 Tim. 4:7, 8) Vi vill verkligen inte ge upp nu med tanke på att mållinjen är så nära. Aposteln Paulus nämnde vad som kan hjälpa oss att bli vinnare. Han sa att vi skulle ”göra oss av med allt som tynger ner oss ... och hålla ut i det lopp som ligger framför oss”. Menade Paulus att det inte finns någonting som vi behöver bära? Nej, han menade i stället att vi behöver göra oss av med onödiga vikter. Det kan vara sådant som skulle kunna få oss att sakta farten och göra oss trötta. Om vi ska kunna hålla ut i det här loppet behöver vi snabbt identifiera och göra oss av med sådant som är onödigt och som skulle kunna göra det tyngre för oss. Samtidigt vill vi inte försöka smita undan saker som vi borde bära. Det skulle kunna diskvalificera oss för tävlingsloppet. ([2 Tim. 2:5]) w23.08 26 § 1, 2

^ (Hebr. 12:1) Eftersom vi har ett så stort moln av vittnen omkring oss, så låt oss efterlikna dem och göra oss av med allt som tynger ner oss och den synd som lätt snärjer in oss och hålla ut i det lopp som ligger framför oss,

^ (2 Tim. 4:7, 8) Jag har kämpat den goda kampen, jag har fullföljt loppet, jag har bevarat tron.* ^8 Från och med nu väntar rättfärdighetens segerkrans på mig, den som Herren, den rättfärdige domaren, ska belöna mig med på den dagen, men inte bara mig, utan alla som har längtat efter hans tydliga framträdande.

Eller ”troheten”.

^ (2 Tim. 2:5) Ingen som tävlar i idrottsspelen får en segerkrans om han inte har följt reglerna.

Fredag 14 november

Låt inte er yttre skönhet vara det viktigaste. ([1 Petr. 3:3])

När vi är resonliga blir det lättare att respektera andras åsikter. En del systrar brukar till exempel sminka sig, och andra gör inte det. En del vänner dricker alkohol i måttliga mängder, och andra väljer att låta bli. Och alla vill vi vara så friska som det bara går, men vi väljer olika sätt att ta hand om vår hälsa. Om vi känner så starkt för våra egna åsikter att vi försöker övertyga andra att tycka likadant skulle det kunna skada andra andligen och förstöra sammanhållningen. ([1 Kor. 8:9;][10:23, 24]) Jehova har inte gett oss strikta regler för en sådan sak som hur vi ska klä oss, utan han har gett oss principer som vi kan utgå från. Vi vill klä oss på ett sätt som passar när man är kristen. Vi vill vara resonliga och ha gott omdöme. (1 Tim. 2:9, 10) Därför klär vi oss inte på ett sätt som drar onödig uppmärksamhet till oss själva. När de äldste följer principerna i Bibeln ställer de inte upp egna regler för kläder och frisyrer. w23.07 23 § 13, 14

^ (1 Petr. 3:3) Låt inte er yttre skönhet* vara det viktigaste, med håruppsättningar och guldsmycken och fina kläder.

Eller ”prydnad”.

^ (1 Kor. 8:9) Men se upp så att er valfrihet inte på något sätt blir en stötesten för dem som är svaga.

^ (1 Kor. 10:23, 24) Allt är tillåtet, men allt är inte nyttigt. Allt är tillåtet, men allt bygger inte upp. ^24 Sök inte ert eget bästa, utan tänk på vad som är bäst för andra.

^ (1 Tim. 2:9, 10) Och kvinnorna ska göra sig fina med lämpliga kläder, med blygsamhet och gott omdöme, inte med avancerade håruppsättningar eller med guld och pärlor och mycket dyra kläder, ^10 utan med goda gärningar, som det förväntas av kvinnor som menar att de är hängivna Gud.

Lördag 15 november

Lyssna uppmärksamt till mig, så ska ni få äta det som är gott och njuta av utsökta rätter. ([Jes. 55:2])

Jehova har visat oss hur vi kan få en lycklig framtid. De som tar emot inbjudan från den oförnuftiga och högljudda kvinnan i Ordspråksboken, kapitel 9, vill ha det som är ”sött” – hemliga njutningar. Men till slut hamnar de ”i gravens djup”. ([Ords. 9:13,][17, 18]) Tänk så annorlunda det är för dem som tar emot inbjudan från ”den sanna visheten”. ([Ords. 9:1]) Vi får lära oss att älska det Jehova älskar och att hata det han hatar. ([Ps. 97:10]) Och vi tycker om att inbjuda andra så att de också kan få nytta av den sanna visheten. Det är som att vi ropar ”från stadens höjder: ’Alla oerfarna är välkomna.’” Och vi och alla andra som tackar ja till den här inbjudan har inte bara nytta av det nu. Nej, om vi fortsätter ”gå rakt fram på klokhetens väg” kommer vi att få leva för evigt. (Ords. 9:3, 4,[6]) w23.06 24 § 17, 18

^ (Jes. 55:2) Varför betalar ni för det som inte är bröd? Varför lägger ni er lön* på sådant som inte mättar? Lyssna uppmärksamt till mig, så ska ni få äta det som är gott och njuta av utsökta* rätter.

Eller ”era surt förvärvade pengar”.

Ordagrant ”feta”.

^ (Ords. 9:1-18) Den sanna visheten har byggt sig ett hus, hon har huggit* ut sina sju pelare.  ^2 Hon har tillagat köttet,* blandat vinet och dukat bordet.  ^3 Hon har sänt ut sina tjänstekvinnor för att ropa från stadens höjder:  ^4 ”Alla oerfarna* är välkomna till mig!” Till den som saknar sunt förnuft* säger hon:  ^5 ”Kom, ät mitt bröd och drick det vin som jag har blandat.  ^6 Överge din okunnighet,* så får du leva. Gå rakt fram på klokhetens väg.”  ^7 Den som tillrättavisar den hånfulle tigger om skam, och den som förmanar den onde ber om problem.  ^8 Tillrättavisa inte den hånfulle, för då kommer han att hata dig. Tillrättavisa den vise, så kommer han att älska dig.  ^9 Dela dina insikter med den vise, så blir han ännu visare. Undervisa den rättfärdige, så ökar hans kunskap. ^10 Respekt* för Jehova är grunden till vishet, och kunskap om den Allraheligaste ger insikt. ^11 Genom visheten blir dina år många, och du får ett långt liv. ^12 Blir du vis är det till nytta för dig, men är du hånfull får du lida för det. ^13 En oförnuftig kvinna är högljudd. Hon är okunnig och förstår ingenting alls. ^14 Hon sitter på sin stol vid ingången till sitt hus, högt uppe på stadens höjder, ^15 och ropar till dem som går förbi, till dem som går rakt fram på sina vägar: ^16 ”Alla oerfarna är välkomna till mig!” Till dem som saknar sunt förnuft* säger hon: ^17 ”Stulet vatten är sött, och mat man äter i hemlighet smakar gott.” ^18 Men de anar inte att de döda är där, att hennes gäster är i gravens* djup.

Eller ”skurit”.

Ordagrant ”Hon har slaktat sin slakt”.

Eller ”okunniga”.

Ordagrant ”saknar hjärta”.

Eller ”de oerfarna”.

Eller ”Fruktan”.

Ordagrant ”saknar hjärta”.

Eller ”Sheols”, dvs. den bildliga plats dit människor kommer när de dör. Se Ordförklaringar.

^ (Ords. 9:13) En oförnuftig kvinna är högljudd. Hon är okunnig och förstår ingenting alls.

^ (Ords. 9:17, 18) ”Stulet vatten är sött, och mat man äter i hemlighet smakar gott.” ^18 Men de anar inte att de döda är där, att hennes gäster är i gravens* djup.

Eller ”Sheols”, dvs. den bildliga plats dit människor kommer när de dör. Se Ordförklaringar.

^ (Ords. 9:1) Den sanna visheten har byggt sig ett hus, hon har huggit* ut sina sju pelare.

Eller ”skurit”.

^ (Ps. 97:10) Ni som älskar Jehova, hata det som är ont. Han bevarar sina lojalas liv, han räddar dem ur de ondas hand.*

Eller ”våld”, ”kontroll”.

^ (Ords. 9:3, 4) Hon har sänt ut sina tjänstekvinnor för att ropa från stadens höjder:  ^4 ”Alla oerfarna* är välkomna till mig!” Till den som saknar sunt förnuft* säger hon:

Eller ”okunniga”.

Ordagrant ”saknar hjärta”.

^ (Ords. 9:6) Överge din okunnighet,* så får du leva. Gå rakt fram på klokhetens väg.”

Eller ”de oerfarna”.

Söndag 16 november

Den som är tålmodig är starkare än en mäktig krigare, den som behärskar sig är starkare än den som intar en stad. ([Ords. 16:32])

Hur känns det om någon på jobbet eller i skolan ställer frågor om din tro? Blir du nervös? Det blir nog de flesta av oss. Men sådana frågor kan hjälpa oss att förstå hur andra tänker eller vad de tror på, och då kan vi få en möjlighet att vittna. Men ibland kanske någon ställer frågor på ett provocerande sätt. Och egentligen är det inte så konstigt med tanke på att många har fått helt fel information om vad vi tror på. ([Apg. 28:22]) Dessutom lever vi ”i de sista dagarna”, när många människor är omedgörliga, obehärskade och till och med våldsamma. ([2 Tim. 3:1,][3]) Men du kanske undrar hur du ska kunna hålla dig lugn om någon börjar ställa frågor om din tro bara för att provocera. Det är här mildhet kommer in i bilden. En mild person brusar inte upp så lätt och kan behärska sig när han ställs mot väggen. w23.09 14 § 1, 2

^ (Ords. 16:32) Den som är tålmodig* är starkare än en mäktig krigare, den som behärskar sig* är starkare än den som intar en stad.

Eller ”sen till vrede”.

Ordagrant ”behärskar sin ande”.

^ (Apg. 28:22) Men det är inte mer än rätt att du själv får berätta om dina uppfattningar. Vi vet ju att den här sekten blir motsagd överallt.”

^ (2 Tim. 3:1) Du ska veta att i de sista dagarna ska det vara kritiska tider som är svåra att hantera.

^ (2 Tim. 3:3) kärlekslösa, omedgörliga, förtalare, obehärskade, våldsamma, utan kärlek till det goda,

Måndag 17 november

Du gör dem till furstar på hela jorden. ([Ps. 45:16])

Ibland får vi råd från Jehovas organisation om hur vi kan undvika materialism och andra saker som riskerar att skada vårt förhållande till Jehova. Och de råden har vi stor nytta av att följa. (Jes. 48:17, 18; 1 Tim. 6:9, 10) Jehova kommer med all sannolikhet att använda människor för att ge vägledning även under den stora prövningen och under Jesus tusenåriga styre. Kommer vi att följa den vägledningen? Svaret på den frågan beror i hög grad på hur vi reagerar på den vägledning han ger oss nu. Med tanke på det är det otroligt viktigt att vi alltid följer vägledningen från Jehova, även när den förmedlas av ofullkomliga människor som han har gett ansvar i organisationen. (Jes. 32:1, 2;[Hebr. 13:17]) Vi kan verkligen lita på vår guide, Jehova. Han hjälper oss att undvika andliga faror och leder oss tryggt mot vårt mål: evigt liv i den nya världen. w24.02 25 § 17, 18

^ (Ps. 45:16) Dina* söner ska överta dina förfäders plats, du gör dem till furstar på hela jorden.

Syftar på kungen.

^ (Jes. 48:17, 18) Så här säger Jehova, din Återköpare, Israels Helige: ”Jag, Jehova, är din Gud, den som lär dig det som är till ditt bästa,* den som leder dig på den väg du bör vandra. ^18 Om du bara ville lyssna på mina bud! Då skulle din frid bli som en flod, din rättfärdighet som havets vågor.

Eller ”det som är till nytta för dig”.

^ (1 Tim. 6:9, 10) Men de som går in för att bli rika ger efter för frestelser och fångas i en fälla. De faller offer för många av de oförnuftiga och skadliga begär som drar ner människor i undergång och fördärv. ^10 Kärleken till pengar är nämligen en rot till allt ont, och genom att utveckla en sådan kärlek har några kommit bort från tron och orsakat sig själva mycket lidande.

^ (Jes. 32:1, 2) En kung ska regera med rättfärdighet, furstar ska styra med rättvisa.  ^2 Var och en av dem ska vara som ett skydd mot* vinden, som en tillflykt* undan det piskande regnet, som vattenströmmar i ett vattenlöst land, som klippans skugga i ett uttorkat land.

Eller ”gömställe undan”.

Eller ”ett gömsle”.

^ (Hebr. 13:17) Var lydiga mot dem som har ledningen bland er och foga er, för de vakar omsorgsfullt över er och kommer att ställas till svars. Låt dem få göra det med glädje och utan att sucka, annars blir det till skada för er.

Tisdag 18 november

Det är generös omtanke som har räddat er. ([Ef. 2:5])

Aposteln Paulus hade ett spännande och meningsfullt liv i tjänsten för Jehova, men det var inte alltid så lätt. Han reste ofta långa sträckor, och det var en utmaning på den tiden. Han sa själv: ”Jag har ofta varit på resande fot och mött faror från floder och faror bland rövare.” Vid flera tillfällen blev han också misshandlad av motståndare. (2 Kor. 11:23–27) Och dessutom visade hans bröder och systrar inte alltid att de uppskattade det han gjorde för dem. (2 Kor. 10:10;[Fil. 4:15]) Hur kunde Paulus hålla ut i tjänsten för Jehova? Han hade lärt sig mycket om hur Jehova är som person från Skrifterna och från det han själv hade varit med om. Det gjorde att han var helt säker på att Jehova älskade honom. (Rom. 8:38, 39;[Ef. 2:4, 5]) Och han själv älskade Jehova väldigt mycket, och han visade sin kärlek genom att stötta och hjälpa sina medtroende. ([Hebr. 6:10]) w23.07 9 § 5, 6

^ (Ef. 2:5) har han gjort oss levande tillsammans med Kristus, trots att vi var döda på grund av våra synder. Det är generös omtanke som har räddat er.

^ (2 Kor. 11:23-27) Tjänar de Kristus? Jag svarar som en galning: Jag med, fast ännu mer! Jag har ju arbetat mer, suttit i fängelse mer, blivit slagen, ja, jag vet inte hur många gånger, och har ofta varit nära döden. ^24 Fem gånger har judarna gett mig 39 slag, ^25 tre gånger har jag blivit piskad med spö, en gång har jag blivit stenad, tre gånger har jag lidit skeppsbrott, ett dygn har jag kämpat ute på öppet hav. ^26 Jag har ofta varit på resande fot och mött faror från floder och faror bland rövare, faror från mina landsmän och från folk från nationerna, faror i städerna, i vildmarken, på havet och bland falska bröder. ^27 Det har varit slit och släp, sömnlösa nätter och kyla, hunger och törst, och jag har ofta saknat både mat och kläder.

^ (2 Kor. 10:10) Man säger ju: ”Hans brev är övertygande och kraftfulla, men själv är han vek och hans tal är riktigt dåliga.”

^ (Fil. 4:15) Ni filipper vet ju också själva att när ni hade lärt känna de goda nyheterna och jag hade gett mig av från Makedonien var ni den enda församling som hjälpte mig och tog emot min hjälp.

^ (Rom. 8:38, 39) För jag är övertygad om att varken död eller liv, änglar eller regeringar, något nuvarande eller något kommande eller krafter ^39 eller höjd eller djup eller något annat skapat ska kunna skilja oss från Guds kärlek som är i Kristus Jesus, vår Herre.

^ (Ef. 2:4, 5) Men Gud är rik på barmhärtighet, och på grund av sin stora kärlek till oss ^5 har han gjort oss levande tillsammans med Kristus, trots att vi var döda på grund av våra synder. Det är generös omtanke som har räddat er.

^ (Hebr. 6:10) För Gud är inte orättvis. Han glömmer inte det ni har gjort och den kärlek ni har visat mot hans namn genom att tjäna de heliga, precis som ni fortfarande gör.

Onsdag 19 november

Underordna er myndigheterna. ([Rom. 13:1])

Många håller med om att myndigheterna fyller en viktig funktion och att åtminstone en del av lagarna de stiftar är bra att följa. Men de kanske tycker att de inte behöver följa lagar som de inte gillar eller som känns orättvisa. Bibeln visar att regeringarna i världen orsakar mycket lidande och att de är under Satans inflytande och snart ska tas bort. (Ps. 110:5, 6;[Pred. 8:9;][Luk. 4:5, 6]) Å andra sidan säger den att ”de som sätter sig upp mot myndigheterna gör ... motstånd mot Guds anordning”. För närvarande tillåter Jehova myndigheterna att styra för att upprätthålla lag och ordning i samhället. Och därför behöver vi ge myndigheterna ”det de har rätt till”, vilket inbegriper att vi respekterar och lyder dem och betalar skatt. ([Rom. 13:1–7]) Vi kanske tycker att en lag är onödig, orättvis eller alltför krävande. Men vi vill lyda Jehova, och han vill att vi ska lyda myndigheterna så länge det inte går emot hans vilja. ([Apg. 5:29]) w23.10 8 § 9, 10

^ (Rom. 13:1) Alla ska underordna sig myndigheterna, för det finns ingen myndighet som inte är från Gud. De existerande myndigheterna har inordnats av Gud i sina relativa ställningar.

^ (Ps. 110:5, 6) Jehova är på din högra sida, på sin vredes dag ska han krossa kungar.  ^6 Han ska döma* nationerna, han ska fylla landet med döda kroppar. Han ska krossa ledaren* för ett stort land.*

Eller ”verkställa dom bland”.

Ordagrant ”huvudet”.

Eller ”för hela jorden”.

^ (Pred. 8:9) Allt detta har jag betraktat, och jag har funderat över allt som har utförts under solen, under en tid då människor har härskat över varandra till skada för dem.

^ (Luk. 4:5, 6) Och djävulen tog med honom upp på ett berg och visade honom jordens alla riken i ett enda ögonblick. ^6 Djävulen sa till honom: ”Jag ska ge dig all denna makt och allt detta storslagna, eftersom det är mitt och jag kan ge det åt vem jag vill.

^ (Rom. 13:1-7) Alla ska underordna sig myndigheterna, för det finns ingen myndighet som inte är från Gud. De existerande myndigheterna har inordnats av Gud i sina relativa ställningar. ^2 De som sätter sig upp mot* myndigheterna gör alltså motstånd mot Guds anordning, och de som har gjort det drar dom över sig själva. ^3 För de styrande är ett hot, men inte mot den som gör det goda utan mot den som gör det onda. Så vill du slippa frukta myndigheterna? Fortsätt i så fall göra det goda, så kommer du att få beröm av dem, ^4 för myndigheterna är Guds tjänare till din nytta. Men om du gör det som är ont har du anledning att känna fruktan, för det är inte utan orsak som de bär svärdet. De fungerar som Guds tjänare, en hämnare som straffar den som gör det onda. ^5 Därför är det nödvändigt att ni underordnar er, inte bara för att undgå straff,* utan också för ert samvetes skull. ^6 Det är också orsaken till att ni betalar skatt. Myndigheterna är nämligen Guds tjänare som utför den uppgift de har fått. ^7 Ge alla det de har rätt till: skatt åt den som kräver skatt, tull åt den som kräver tull, respekt åt den som kräver respekt, ära åt den som kräver ära.

Eller ”motarbetar”.

Eller ”för vredens skull”.

^ (Apg. 5:29) Petrus och de andra apostlarna svarade: ”Vi måste lyda Gud* mer än* människor.

Eller ”Gud som vår härskare”.

Eller ”i stället för”.

Torsdag 20 november

Jehovas ande gav honom styrka. ([Dom. 15:14])

När Simson föddes härskade filistéerna över israeliterna och förtryckte dem. ([Dom. 13:1]) Det gjorde att de fick lida väldigt mycket. Jehova utvalde Simson för att ”rädda Israel ur filistéernas våld”. ([Dom. 13:5]) För att klara av det behövde Simson förlita sig på Jehova. Vid ett tillfälle hade filistéerna skickat soldater för att gripa Simson i Lehi, som troligen låg i Juda. Judas män blev rädda, så de bestämde sig för att överlämna Simson till fienden. Hans egna landsmän svek honom! De band honom med två nya rep och förde honom till filistéerna. ([Dom. 15:9–13]) Men Jehovas ande gav honom styrka, och han slet sönder repen. Sedan hittade han ”ett färskt käkben från en åsnehingst”. Han tog det och slog ihjäl tusen filistéer med det! (Dom. 15:14–16) w23.09 2, 3 § 3, 4

^ (Dom. 15:14) När han kom till Lehi och filistéerna fick syn på honom jublade de triumferande. Då gav Jehovas ande honom styrka, och repen runt hans armar blev som svedda lintrådar, och det var som om de smälte bort från hans händer.

^ (Dom. 13:1) Israeliterna gjorde återigen det som var ont i Jehovas ögon, och Jehova lät filistéerna härska över dem i 40 år.

^ (Dom. 13:5) Ja, du kommer att bli gravid och föda en son, och hans hår får aldrig klippas,* för han ska vara en Guds nasir från födseln,* och han ska rädda Israel ur filistéernas våld.”

Eller ”ingen rakkniv får röra vid hans huvud”.

Ordagrant ”från livmodern”.

^ (Dom. 15:9-13) Senare drog filistéerna upp och slog läger i Juda och drog omkring i Lehi. ^10 Männen i Juda frågade: ”Varför har ni dragit upp mot oss?” De svarade: ”För att gripa* Simson. Vi ska göra samma sak mot honom som han har gjort mot oss.” ^11 Då gav sig 3 000 man från Juda av till grottan* i Etamklippan och sa till Simson: ”Du vet ju att filistéerna härskar över oss. Så varför har du gjort så här mot oss?” Han sa: ”Jag har behandlat dem som de behandlade mig.” ^12 Men de sa till honom: ”Vi har kommit för att gripa* dig och överlämna dig till filistéerna.” Då sa Simson: ”Svär på att ni inte tänker försöka döda mig.” ^13 De svarade: ”Nej, vi ska bara binda dig och överlämna dig till dem, men vi ska inte döda dig.” Och de band honom med två nya rep och förde bort honom från klippan.

Eller ”binda”.

Eller ”klyftan”.

Eller ”binda”.

^ (Dom. 15:14-16) När han kom till Lehi och filistéerna fick syn på honom jublade de triumferande. Då gav Jehovas ande honom styrka, och repen runt hans armar blev som svedda lintrådar, och det var som om de smälte bort från hans händer. ^15 Han hittade ett färskt käkben från en åsnehingst, och han tog det och slog ihjäl tusen man med det. ^16 Sedan sa Simson: ”Med en åsnekäke – en likhög, två likhögar! Med en åsnekäke slog jag ihjäl tusen man.”

Fredag 21 november

Detta är i enlighet med hans eviga avsikt som har att göra med Kristus Jesus, vår Herre. ([Ef. 3:11])

Jehova har lite i taget berättat om sin ”eviga avsikt” i Bibeln. Den kommer till slut att bli verklighet, det kan vi vara helt säkra på. ([Ords. 16:4]) Och resultatet av det han gör kommer att bestå för evigt. Vad är då Jehovas avsikt med jorden och människorna? Och vilka anpassningar har han gjort för att den ska bli verklighet? Jehova berättade för de första människorna vad hans avsikt var. Han sa: ”Skaffa barn och bli många, befolka hela jorden och lägg den under er, och härska över ... alla djur ... på jorden.” ([1 Mos. 1:28]) När Adam och Eva gjorde uppror och syndade drabbade det hela mänskligheten. Men Jehovas avsikt ändrades inte. Han tog bara en annan väg. Han bestämde på en gång att han skulle upprätta ett rike i himlen som skulle genomföra det han hade tänkt med jorden och människorna. ([Matt. 25:34]) w23.10 19, 20 § 6, 7

^ (Ef. 3:11) Detta är i enlighet med hans eviga avsikt som har att göra med Kristus Jesus, vår Herre.

^ (Ords. 16:4) Jehova låter allt tjäna hans syfte,* därför blir de onda bortryckta på olyckans dag.

Eller ”avsikt”.

^ (1 Mos. 1:28) Och Gud välsignade dem och sa: ”Skaffa barn och bli många, befolka hela jorden och lägg den under er, och härska över* havets fiskar och himlens flygande varelser och alla djur som rör sig på jorden.”

Eller ”råd över”.

^ (Matt. 25:34) Sedan ska kungen säga till dem som står på hans högra sida: ’Kom, ni som har välsignats av min Far, och ta emot ert arv, det rike som har varit förberett åt er sedan världens grundläggning.

Lördag 22 november

Om inte Jehova hade hjälpt mig skulle det snart ha varit ute med mig. ([Ps. 94:17])

Jehova kan hjälpa oss att hålla ut. Det kanske inte alltid är så lätt, speciellt om vi har fått kämpa med samma svaghet under lång tid. Ibland kan det kännas som att det vi får kämpa med är ännu tuffare än det Petrus behövde kämpa med. Men Jehova kan ge oss den kraft vi behöver för att inte ge upp. (Ps. 94:18, 19) En broder, till exempel, levde som homosexuell under många år innan han lämnade det livet bakom sig och kom med i sanningen. Men ibland måste han fortfarande kämpa mot orätta begär. Vad har hjälpt honom att inte ge upp? Han säger att Jehova har gett honom kraft. Och han vet av egen erfarenhet att det med Jehovas andes hjälp går att leva som han vill att vi ska leva. Sedan säger han: ”Jehova har haft möjlighet att använda mig, och trots min ofullkomlighet fortsätter han att styrka mig.” w23.09 23 § 12

^ (Ps. 94:17) Om inte Jehova hade hjälpt mig skulle det snart ha varit ute med mig.*

Eller ”skulle jag snart ha bott i det tysta”.

^ (Ps. 94:18, 19) När jag sa: ”Jag håller på att tappa fotfästet”, fick jag stöd av din lojala kärlek, Jehova. ^19 När jag tyngdes ner av oro* tröstade du mig och lugnade mig.

Eller ”När det var många oroande tankar i mitt inre”.

Söndag 23 november

Ödmjukhet och respekt för Jehova leder till rikedom, ära och liv. ([Ords. 22:4])

Du som är en ung broder kommer inte automatiskt att bli andligt mogen. Du behöver ha bra förebilder, utveckla din tankeförmåga, visa att du är pålitlig, öva på olika förmågor och förbereda dig för mer ansvar. Du kanske känner dig helt överväldigad när du tänker på allt du behöver jobba på. Men du kan klara det. Kom ihåg att Jehova gärna hjälper dig. ([Jes. 41:10,][13]) Och såklart har du också dina bröder och systrar i församlingen. När du gör ditt bästa för att bli en andligt mogen broder kommer du att få ett fantastiskt liv. Och du kan vara säker på att Jehova kommer att vara med dig. Ni unga bröder ska veta att vi älskar er väldigt mycket! w23.12 29 § 19, 20

^ (Ords. 22:4) Ödmjukhet och respekt för Jehova leder till rikedom, ära och liv.

^ (Jes. 41:10) Var inte rädd, för jag är med dig. Var inte orolig, för jag är din Gud. Jag ska styrka dig, jag ska hjälpa dig. Jag ska hålla ett fast grepp om dig med min rättfärdighets högra hand.’

^ (Jes. 41:13) Jag, Jehova, din Gud, griper tag i din högra hand, jag säger till dig: ’Var inte rädd. Jag ska hjälpa dig.’

Tisdag 25 november

Kvinnorna ska göra sig fina med lämpliga kläder, som det förväntas av kvinnor som menar att de är hängivna Gud. (1 Tim. 2:9, 10)

I de grekiska orden som används i dagens bibelvers så ligger tanken att en kristen kvinna ska klä sig på ett respektfullt sätt och ta hänsyn till vad andra tycker och tänker. Vi är verkligen stolta över er systrar för att ni följer det här rådet! En andlig syster visar också gott omdöme. Det betyder att hon kan skilja mellan rätt och fel och välja att göra det rätta. Abigajil var en kvinna som hade gott omdöme. Hennes man hade fattat ett dåligt beslut, som höll på att få katastrofala konsekvenser för hans familj och alla hans tjänare. Men Abigajil såg vad som höll på att hända och gjorde något åt saken, och hennes goda omdöme räddade livet på många. (1 Sam. 25:14–23,[32–35]) Om vi har gott omdöme vet vi när vi ska prata och när vi ska vara tysta. Och det hjälper oss att ha balans när vi bryr oss om andra så att vi inte är respektlösa. (1 Thess. 4:11) w23.12 20 § 8, 9

^ (1 Tim. 2:9, 10) Och kvinnorna ska göra sig fina med lämpliga kläder, med blygsamhet och gott omdöme, inte med avancerade håruppsättningar eller med guld och pärlor och mycket dyra kläder, ^10 utan med goda gärningar, som det förväntas av kvinnor som menar att de är hängivna Gud.

^ (1 Sam. 25:14-23) Samtidigt gick en av tjänarna till Abigạjil, Nabals hustru, och rapporterade: ”David sände budbärare från vildmarken och önskade vår herre allt gott, men han bara skrek och var oförskämd mot dem. ^15 De här männen har uppfört sig mycket väl mot oss. De gjorde oss inget ont, och vi blev inte av med någonting under hela den tid som vi var tillsammans med dem ute på markerna. ^16 De var som en skyddande mur omkring oss både natt och dag, hela den tid som vi var där och vallade hjordarna. ^17 Så tänk efter vad du kan göra, för nu kommer vår herre och hela hans hus att drabbas av en katastrof. Och det tjänar ju ingenting till att prata med honom, för han är en usel människa.”* ^18 Då skyndade sig Abigạjil och hämtade 200 bröd, två stora krukor vin, fem slaktade får, fem seamått* rostad säd, 100 kakor russin och 200 kakor fikon. Sedan lastade hon allt på åsnor. ^19 Och hon sa till sina tjänare: ”Gå i förväg, så kommer jag sedan.” Men hon sa ingenting till sin man Nabal. ^20 När hon var på väg ner, ridande på åsnan i skydd av berget, mötte hon David och hans män som kom från motsatta sidan. ^21 David hade sagt: ”När jag var i vildmarken vaktade jag allt som tillhörde den där mannen, men det hade jag ingenting för. Han blev inte av med något han ägde, och ändå lönar han gott med ont. ^22 Må Gud straffa alla Davids fiender* hårt, om jag låter en enda av Nabals män* överleva till morgonen.” ^23 När Abigạjil fick syn på David steg hon genast ner från åsnan. Hon föll på knä och bugade sig inför honom med ansiktet mot marken.

Eller ”en odugling”.

Knappt 37 l. En sea motsvarade 7,33 l. Se Tillägg B14.

Eller möjligen ”straffa David”.

Ordagrant ”någon som urinerar mot en vägg”. Ett nedsättande hebreiskt idiom för män.

^ (1 Sam. 25:32-35) Då sa David till Abigạjil: ”Lovprisa Jehova, Israels Gud, som har sänt dig för att möta mig i dag! ^33 Må Gud välsigna dig för ditt goda omdöme och för att du hindrade mig från att dra på mig blodskuld och hämnas* på egen hand. ^34 Så sant Jehova, Israels Gud, lever, han som har hindrat mig från att skada dig, om du inte hade skyndat dig i väg och mött mig hade inte en enda man* i Nabals hushåll varit vid liv i morgon bitti.” ^35 Sedan tog David emot det hon hade tagit med sig till honom och sa: ”Återvänd hem i frid. Jag har lyssnat på dig och ska uppfylla din önskan.”

Eller ”skaffa mig räddning”.

Ordagrant ”någon som urinerar mot en vägg”. Ett nedsättande hebreiskt idiom för män.

^ (1 Thess. 4:11) Ha som mål att leva ett lugnt liv och sköta era egna angelägenheter och arbeta med era händer, precis som vi har anvisat er.

Onsdag 26 november

Låt oss glädjas över hoppet om att bli upphöjda av Gud. ([Rom. 5:2])

Paulus skrev orden i dagens bibelvers till bröderna och systrarna i Rom. De hade lärt känna Jehova och Jesus och börjat tro på dem, och därför hade Jehova förklarat dem ”rättfärdiga till följd av tro” och smort dem med helig ande. ([Rom. 5:1]) De hade fått ett fantastiskt hopp och var helt övertygade om att det skulle bli verklighet. Senare skrev Paulus till de smorda kristna i Efesos om deras hopp. Han sa att ”de heliga” skulle få ett arv. ([Ef. 1:18]) Och i sitt brev till kolosserna skrev Paulus att hoppet var reserverat åt dem i himlen. ([Kol. 1:4, 5]) De smorda har alltså hoppet om att få leva för evigt i himlen och regera tillsammans med Jesus. (1 Thess. 4:13–17;[Upp. 20:6]) w23.12 9 § 4, 5

^ (Rom. 5:2) Vår tro på Jesus har gjort det möjligt för oss att få generös omtanke, vilket vi också upplever nu. Och låt oss glädjas över hoppet om att bli upphöjda av Gud.*

Eller ”få del av Guds härlighet”.

^ (Rom. 5:1) Eftersom vi nu har förklarats rättfärdiga till följd av tro, så låt oss ha frid med Gud genom vår Herre Jesus Kristus.

^ (Ef. 1:18) Gud har upplyst era sinnen, så att ni kan förstå vilket hopp han har kallat er till, vilka underbara rikedomar han kommer att ge de heliga som arv

^ (Kol. 1:4, 5) För vi har hört om er tro på Kristus Jesus och den kärlek ni har till alla de heliga ^5 på grund av det ni hoppas på, det som är reserverat åt er i himlen. Ni har tidigare hört om detta hopp genom sanningens budskap, de goda nyheterna,

^ (1 Thess. 4:13-17) Bröder, vi vill att ni ska veta hur det förhåller sig med dem som sover i döden, för att ni inte ska sörja som de utan hopp. ^14 För vi tror på att Jesus dog och uppstod igen, och därför är vi säkra på att Gud kommer att uppväcka dem som har följt Jesus och som har somnat in i döden så att de kan vara tillsammans med Jesus. ^15 Med stöd av Jehovas ord säger vi detta till er: De av oss som lever under Herrens närvaro kommer inte att uppstå före dem som har somnat in i döden. ^16 För Herren själv kommer att stiga ner från himlen med en befallande stämma, med en ärkeängels röst och med Guds trumpet, och de döda som var förenade med Kristus ska uppstå först. ^17 Efter det ska de av oss som fortfarande lever ryckas bort i moln för att vara tillsammans med dem och möta Herren i luften. Sedan ska vi alltid vara tillsammans med Herren.

^ (Upp. 20:6) Lyckliga och heliga är alla som har del i den första uppståndelsen. Den andra döden har ingen makt över dem. De ska vara Guds och Kristus präster och regera som kungar tillsammans med honom* under de 1 000 åren.

Dvs. Kristus.

Torsdag 27 november

Guds frid, som övergår allt förstånd, ska skydda era hjärtan och era sinnen. ([Fil. 4:7])

Det grekiska ordet för att ”skydda” var en militär term som syftade på soldater som vaktade en stad och skyddade den mot angrepp. De som bodde i staden kunde sova gott på natten, eftersom de visste att vakterna stod posterade vid stadsportarna. På liknande sätt kan vi känna oss lugna och trygga när Guds frid skyddar våra tankar och känslor. ([Ps. 4:8]) Precis som Hanna kan vi känna ett visst lugn även om vår situation inte förändras på en gång. (1 Sam. 1:16–18) Och när vi känner oss lugna är det ofta lättare att tänka klart och fatta bra beslut. Så vad kan vi göra? När du går igenom något riktigt svårt, ropa då på ”vakten”. Hur då? Be tills du känner att Jehova ger dig frid. ([Luk. 11:9;] 1 Thess. 5:17) Om du går igenom en kris just nu, fortsätt då att be så kommer du att få uppleva hur Jehovas frid skyddar dina tankar och känslor. ([Rom. 12:12]) w24.01 21 § 5, 6

^ (Fil. 4:7) Då ska Guds frid, som övergår allt förstånd, skydda era hjärtan och era sinnen med hjälp av Kristus Jesus.

^ (Ps. 4:8) I frid kan jag lägga mig och sova, för du, Jehova, ger mig trygghet.

^ (1 Sam. 1:16-18) Tro inte att din tjänare är en dålig människa. Det är min stora smärta och förtvivlan som har fått mig att be så här länge.” ^17 Då svarade Eli: ”Gå i frid, och må Israels Gud ge dig det du har bett honom om.” ^18 Hanna sa: ”Jag ber att du ska fortsätta visa din tjänare godhet.” Sedan gick hon sin väg, och hon började äta igen och såg inte så sorgsen ut längre.

^ (Luk. 11:9) Därför säger jag: Fortsätt be, så ska ni få. Fortsätt söka, så ska ni finna. Fortsätt bulta på, så ska dörren öppnas.

^ (1 Thess. 5:17) Be ständigt.

^ (Rom. 12:12) Gläd er i hoppet. Håll ut under prövningar. Fortsätt med att be.

Fredag 28 november

Vår Far i himlen, vi ber att ditt namn ska bli upphöjt. ([Matt. 6:9])

Jesus gjorde allt för att upphöja Jehovas namn. Han uthärdade tortyr, förolämpningar och falska anklagelser. Han visste att han hade varit fullständigt lojal mot Jehova. Han hade inget att skämmas för. ([Hebr. 12:2]) Han visste också att Satan aktivt motarbetade honom i den här svåra stunden. ([Luk. 22:2–4;][23: 33, 34]) Satan gjorde allt för att Jesus skulle vara illojal mot Jehova. Men han misslyckades totalt! Jesus bevisade en gång för alla att Satan är en ond lögnare och att Jehova visst har tjänare som är lojala mot honom oavsett vad de får gå igenom. Vill du göra din kung, Jesus, glad? Fortsätt lovprisa Jehovas namn, och hjälp andra att lära känna honom. Då följer du i Jesus fotspår. ([1 Petr. 2:21]) Du gör Jehova glad och bevisar att hans värste motståndare, Satan, är en skamlös lögnare. w24.02 11, 12 § 11–13

^ (Matt. 6:9) Så här ska ni be: ’Vår Far i himlen, vi ber att ditt namn ska bli upphöjt.

^ (Hebr. 12:2) medan vi håller blicken fäst på Jesus, den främste förmedlaren och fullkomnaren av vår tro. På grund av den glädje som låg framför honom dog han en smärtsam död på en tortyrpåle* utan att bry sig om skammen, och nu sitter han på högra sidan om Guds tron.

Se Ordförklaringar.

^ (Luk. 22:2-4) Och de främsta prästerna och de skriftlärda försökte komma på det bästa sättet att göra sig av med Jesus, eftersom de var rädda för hur folket skulle reagera. ^3 Då trängde Satan in i Judas, som kallades Iskariot och var en av de tolv. ^4 Och han gick och talade med de främsta prästerna och befälen för tempelvakterna om hur han skulle kunna förråda Jesus åt dem.

^ (Luk. 23:33, 34) När de kom till platsen som kallas Huvudskallen hängde de upp Jesus och brottslingarna på pålar, en till höger och en till vänster om honom. ^34 Men Jesus sa: ”Förlåt dem, Far, för de vet inte vad de gör.” Och de kastade lott för att dela upp hans kläder.

^ (1 Petr. 2:21) Det var ju till detta ni blev kallade, eftersom Kristus själv led för er skull och gav er en förebild, så att ni noga kan följa i hans fotspår.

Lördag 29 november

Vad kan jag göra för Jehova, som har gjort så mycket för mig? ([Ps. 116:12])

Under de senaste fem åren har mer än en miljon blivit döpta som Jehovas vittnen. När du överlämnar dig åt Jehova väljer du att bli en efterföljare till Jesus. Dessutom låter du Jehovas vilja bli det viktigaste i ditt liv. Vad innebär det? Jesus sa: ”Om någon vill bli min efterföljare ska han säga nej till sig själv.” ([Matt. 16:24]) Så när du överlämnar dig åt Jehova säger du nej till allt som går emot hans vilja. (2 Kor. 5:14, 15) Det innebär bland annat att du håller dig borta från ”köttets gärningar”, till exempel sexuell omoral. (Gal. 5:19–21;[1 Kor. 6:18]) Är det här något som begränsar ditt liv och gör det jobbigt? Nej, inte om du älskar Jehova och är övertygad om att hans lagar och normer är till ditt bästa. ([Ps. 119:97;] Jes. 48:17, 18) w24.03 2 § 1; 3 § 4

^ (Ps. 116:12) Vad kan jag göra för Jehova, som har gjort så mycket för mig?

^ (Matt. 16:24) Sedan sa Jesus till lärjungarna: ”Om någon vill bli min efterföljare ska han säga nej till sig själv och lyfta upp sin tortyrpåle och alltid följa mig.

^ (2 Kor. 5:14, 15) Kristus kärlek tvingar oss, eftersom detta är vår slutsats: En har dött för alla – för egentligen var alla redan döda. ^15 Och han dog för alla, för att de som lever inte längre ska leva för sig själva, utan för honom som dog för dem och blev uppväckt.

^ (Gal. 5:19-21) Men köttets gärningar är tydliga, och de är sexuell omoral, orenhet, skamlöst uppförande, ^20 avgudadyrkan, ockultism, fientlighet, konflikter, svartsjuka, vredesutbrott, stridigheter, splittringar, sekterism, ^21 avund, supande, vilda fester och annat av liknande slag. Jag varnar er, precis som jag har gjort förut: De som lever så ska inte ärva Guds rike.

^ (1 Kor. 6:18) Fly från sexuell omoral! Alla andra synder som en människa kan begå är utanför kroppen, men den som ägnar sig åt sexuell omoral syndar mot sin egen kropp.

^ (Ps. 119:97) Vad jag älskar din lag! Hela dagen finns den i mina tankar.*

Eller ”studerar jag den”.

^ (Jes. 48:17, 18) Så här säger Jehova, din Återköpare, Israels Helige: ”Jag, Jehova, är din Gud, den som lär dig det som är till ditt bästa,* den som leder dig på den väg du bör vandra. ^18 Om du bara ville lyssna på mina bud! Då skulle din frid bli som en flod, din rättfärdighet som havets vågor.

Eller ”det som är till nytta för dig”.

Söndag 30 november

Jag har godkänt dig. ([Luk. 3:22])

Jehova ger helig ande åt dem han godkänner. ([Matt. 12:18]) Vi kan fråga oss själva: Har jag visat några av egenskaperna i andens frukt i mitt liv? Märker jag till exempel att jag har mer tålamod med andra nu än innan jag kom med i sanningen? När du ser i ditt liv att du blir bättre på att visa de här egenskaperna blir det ännu tydligare för dig att Jehova är nöjd med dig. Och Jehova låter alla som han är nöjd med få nytta av lösenoffret. (1 Tim. 2:5, 6) Men hur är det om vi tror på lösenoffret och är döpta, men ändå inte känner att Jehova är nöjd med oss? Då måste vi komma ihåg att vi inte alltid kan lita på våra egna känslor, men vi kan lita på Jehova. I hans ögon är de som tror på lösenoffret rättfärdiga, och han lovar att belöna dem. ([Ps. 5:12;][Rom. 3:26]) w24.03 30 § 15, 17

^ (Luk. 3:22) och den heliga anden kom ner över honom i form av en duva, och det hördes en röst från himlen: ”Du är min son, som jag älskar. Jag har godkänt dig.”

^ (Matt. 12:18) ”Se! Min tjänare, som jag har utvalt, min älskade, som jag har godkänt! Jag ska låta min ande komma över honom, och han ska visa nationerna vad verklig rättvisa är.

^ (1 Tim. 2:5, 6) För det finns en enda Gud och en enda medlare mellan Gud och människor, Kristus Jesus, en människa, ^6 som gav sig själv till en motsvarande lösen för alla, vilket det kommer att vittnas om när tiden är inne.

^ (Ps. 5:12) För du välsignar den rättfärdige, Jehova, ditt godkännande är som en sköld omkring honom.

^ (Rom. 3:26) Han visade också att han följer sina egna normer för rättvisa* i vår tid och att han är rättvis när han förklarar den människa rättfärdig som tror på Jesus.

Eller ”han är rättfärdig”.

December

Måndag 1 december

De döda uppstår. ([Luk. 20:37])

Hur vet vi att Jehova kan uppväcka dem som har dött? Han är ”den Allsmäktige”. ([Upp. 1:8]) Det finns alltså inga fiender som är mäktigare än han, inte ens döden. ([1 Kor. 15:26]) Något annat som visar att Jehova kan uppväcka dem som har dött är att han minns allt. Han vet till exempel vad alla stjärnor heter. ([Jes. 40:26]) Han kommer också ihåg dem som har dött. ([Job 14:13;][Luk. 20:38]) Hans minne har inga gränser. Så han kommer ihåg allt om alla människor – deras dna, deras minnen och deras upplevelser i livet. Vi kan lita på att Jehova kommer att uppväcka dem som har dött, för vi vet att han både vill och kan det. Ett annat skäl till att vi kan lita på Jehovas löfte om en uppståndelse är att han har gjort det förut. På Bibelns tid fick Jesus och andra kraft att uppväcka döda. w23.04 9, 10 § 7–9

^ (Luk. 20:37) Och att de döda uppstår har även Mose visat i berättelsen om törnbusken, då han kallar Jehova för ’Abrahams Gud och Isaks Gud och Jakobs Gud’.

^ (Upp. 1:8) ”Jag är Alfa och Omega”,* säger Jehova* Gud, ”den som är och som var och som kommer, den Allsmäktige.”

Eller ”A och O”. Alfa och omega är den första och den sista bokstaven i det grekiska alfabetet.

Se Tillägg A5.

^ (1 Kor. 15:26) Och den siste fienden som ska krossas är döden.

^ (Jes. 40:26) ”Lyft blicken mot himlen och se: Vem har skapat allt detta? Han leder dem som en här, räknar dem en efter en. Han kallar dem alla vid namn. Så överflödande är hans dynamiska energi, så vördnadsbjudande är hans kraft, att inte en enda av dem saknas.

^ (Job 14:13) Om du ändå ville gömma mig i graven,* hålla mig dold tills din vrede har lagt sig, sätta en tidsgräns för mig och komma ihåg mig.

Eller ”Sheol”, dvs. den bildliga plats dit människor kommer när de dör. Se Ordförklaringar.

^ (Luk. 20:38) Han är inte de dödas Gud utan de levandes, för i hans ögon lever de alla.”

^ ***w23 april s. 9-10 ”Din bror ska uppstå”***
^7 Hur vet vi att Jehova kan uppväcka dem som har dött? Han är ”den Allsmäktige”. (Upp. 1:8) Det finns alltså inga fiender som är mäktigare än han, inte ens döden. (1 Kor. 15:26) Det är skönt för oss att veta det. Tänk på vad en syster som hette Emma Arnold fick vara med om. Hon och hennes familj fick uppleva många svåra saker under andra världskriget. Hennes dotter var ledsen över att flera i deras närhet hade dött i koncentrationslägren, och då sa Emma: ”Om döden för evigt skulle hålla mänskligheten kvar i sina bojor, då skulle den vara starkare än Gud, eller hur?” Ingenting är såklart starkare än Jehova. Han som har gett oss livet kan också ge oss livet tillbaka.

^8 Något annat som visar att Jehova kan uppväcka dem som har dött är att han minns allt. Han vet till exempel vad alla stjärnor heter. (Jes. 40:26) Han kommer också ihåg dem som har dött. (Job 14:13; Luk. 20:37, 38) Hans minne har inga gränser. Så han kommer ihåg allt om alla människor – deras dna, deras minnen och deras upplevelser i livet.

^9 Vi kan lita på att Jehova kommer att uppväcka dem som har dött, för vi vet att han både vill och kan det. Nu ska vi se på ett annat skäl till att vi kan lita på Jehovas löfte om en uppståndelse: Han har gjort det förut. På Bibelns tid fick Jesus och andra kraft att uppväcka döda. Nu ska vi se hur det gick till när Jesus uppväckte en person som hade dött, och det kan vi läsa om i Johannes, kapitel 11.

^ ***w23 september s. 19 Låt mildhet vara din styrka***
^18 Alla kommer såklart inte att vilja lyssna på oss, även om vi har bra argument att komma med. Men om vi är milda och vänliga kanske någon vill lyssna så småningom. (Läs Kolosserna 4:6.) Att berätta om sin tro kan jämföras med att kasta en boll till någon annan. Vi kan kasta bollen försiktigt eller hårt. Om vi är försiktiga är det lättare för den andra personen att ta emot bollen och kanske kasta den tillbaka. Och om vi på liknande sätt är taktfulla och milda när vi pratar med andra kanske det är mer troligt att de vill lyssna på det vi vill säga och prata mer med oss. Vi behöver såklart inte fortsätta prata om vi märker att någon bara vill tjafsa eller göra sig lustig över det vi tror på. (Ords. 26:4) Men de flesta är säkert inte sådana – många kanske faktiskt vill lyssna.

^19 Det finns verkligen många fördelar med att försöka visa mildhet. Be Jehova om styrka att kunna hålla dig lugn och svara på ett milt sätt när du får kontroversiella frågor eller när någon säger sådant som inte stämmer om din tro. Tänk på att ditt milda sätt kan förhindra små åsiktsskillnader att blossa upp till häftiga diskussioner. Och när du är mild och hänsynsfull kan det få andra att ändra sin syn på oss vittnen och det Bibeln lär. Vi vill följa uppmaningen i Första Petrus 3:15: ”Var alltid beredda att försvara ert hopp ..., men gör det med mildhet och djup respekt.” Ja, låt mildhet vara din styrka!

^ ***w23 augusti s. 20-22 Fortsätt visa tålamod***
^3 Hur visar man tålamod? Vi ska se på fyra sätt. För det första: En person som har tålamod blir inte arg så lätt. Han försöker hålla sig lugn och inte ge igen när han blir provocerad eller känner sig pressad. Den här aspekten av tålamod nämns första gången i Bibeln när Jehova beskrivs som ”en barmhärtig och medkännande Gud, som är sen till vrede och överflödar av lojal kärlek och sanning”. (2 Mos. 34:6, fotnot)

^4 För det andra: En person som har tålamod kan hålla sig lugn om han måste vänta. Om något drar ut på tiden försöker han undvika att bli otålig eller irriterad. (Matt. 18:26, 27) Det här kan vi behöva tänka på i många olika situationer. Om någon till exempel pratar behöver vi ha tålamod och lyssna utan att avbryta. (Job 36:2) Vi behöver också ha tålamod när vi hjälper någon vi studerar Bibeln med att förstå en viss lära eller att sluta med en dålig vana.

^5 För det tredje: En person som har tålamod handlar inte först och tänker sedan. I en del situationer kan man naturligtvis behöva agera snabbt. Men en tålmodig person som ska göra något viktigt kastar sig inte bara in i det eller stressar igenom det. Nej, han försöker i stället se till att det finns tid att både tänka igenom vad han ska göra och sedan genomföra det.

^6 För det fjärde: En person som har tålamod försöker undvika att klaga hela tiden när han går igenom prövningar. Med andra ord finns det ett samband mellan tålamod och uthållighet. Det är såklart inte fel att berätta för en nära vän hur vi känner när vi går igenom något svårt. Men någon som är tålmodig gör sitt bästa för att fortsätta ha en positiv inställning trots svårigheter. (Kol. 1:11) Vi som tjänar Jehova behöver visa alla de här sidorna av egenskapen tålamod. Varför det? Vi ska se på några av skälen.

^ ***w23 juni s. 20-21 Vår respekt för Jehova skyddar oss***
^3 Ett viktigt skäl till att vi behöver skydda vårt bildliga hjärta är att det prövas av Jehova. Det betyder att han inte bara ser det som människor ser, utan han ser hur vi är innerst inne. (Läs Ordspråksboken 17:3.) Han kommer att älska det han ser om vi väljer att följa hans vägledning, som faktiskt kan leda till evigt liv. (Joh. 4:14) Då kommer det inte att finnas något utrymme kvar för det moraliska och andliga gift som kommer från Satan och hans värld. (1 Joh. 5:18, 19) Ju mer vi närmar oss Jehova, desto mer kommer vi att älska och respektera honom. Eftersom vi inte vill såra honom kommer bara tanken på att synda mot honom att vara motbjudande för oss. När vi frestas att göra något som är fel kommer vi att fråga oss själva: Hur skulle jag medvetet kunna såra den som har visat mig så otroligt mycket kärlek? (1 Joh. 4:9, 10)

^4 Marta, en syster i Kroatien som frestades att göra något omoraliskt, skrev: ”Jag tyckte det var svårt att tänka klart och att stå emot frestelsen. Men det som skyddade mig var min djupa respekt för Jehova.” Hur kom hennes respekt för Jehova in i bilden? Hon berättar att hon tänkte sig in i vilka konsekvenser ett dåligt beslut skulle få. Och vi kan göra likadant. Vad skulle kunna vara värre än att såra Jehova och gå miste om möjligheten att få tillbe honom för evigt? (1 Mos. 6:5, 6)

^ ***w23 augusti s. 28 Bär det du måste, gör dig av med resten***
^6 Vårt ansvar i familjen. I loppet för liv måste vi älska Jehova och Jesus mer än familjen. (Matt. 10:37) Men det betyder inte att vi kan strunta i våra familjeförpliktelser. Tvärtom måste vi ta vårt ansvar i familjen om Jehova och Jesus ska kunna godkänna oss. (1 Tim. 5:4, 8) När vi gör det kommer vi att bli lyckligare. Jehova vet ju att familjer mår som bäst när båda i äktenskapet visar kärlek och respekt, när föräldrarna älskar och stöttar sina barn och när barnen lyder sina föräldrar. (Ef. 5:33; 6:1, 4)

^7 Hur kan du klara av det? Lita på råden i Bibeln oavsett vilken roll du har i familjen, i stället för att bara gå på känsla, vad omgivningen tycker eller vad så kallade experter säger. (Ords. 24:3, 4) Ta hjälp av allt material som vi får från organisationen. Där hittar du praktiska förslag på hur man kan använda Bibelns råd i vardagen. I artikelserien ”Hjälp för familjen” finns information som tar upp de specifika utmaningar som par, föräldrar och tonåringar ställs inför i dag. Bestäm dig för att följa det Bibeln säger, även om andra i familjen inte gör det. Det kommer att vara bra för hela familjen, och Jehova kommer att välsigna dig. (1 Petr. 3:1, 2)

^ ***w23 maj s. 6-7 Hur kan jag förbättra mina böner?***
^15 Bönen kommer att hjälpa oss att hålla ut under prövningar. (Rom. 12:12) Jehova vet vad vi går igenom, och han hör våra ”rop om hjälp”. (Ps. 145:18, 19). En 29-årig pionjärsyster som heter Kristie fick själv uppleva det. Hon blev plötsligt allvarligt sjuk, och det gjorde att hon hamnade i en djup depression. Sedan fick hon också reda på att hennes mamma hade fått en livshotande sjukdom. Kristie säger: ”Jag bad intensivt till Jehova om att jag skulle få kraft att kunna ta mig igenom varje dag. Jag försökte ha bra andliga rutiner och fortsatte att gå på mötena och studera.” Sedan säger hon: ”Bönen hjälpte mig igenom de mörka stunderna. Jag visste att Jehova alltid fanns där för mig, och den tanken hjälpte mig oerhört mycket. Mina hälsoproblem löste sig inte på en gång. Men Jehova svarade på mina böner och gav mig ett inre lugn.” Vi vill aldrig glömma att Jehova vet ”hur han ska rädda gudhängivna människor ur prövningar”. (2 Petr. 2:9)

^16 Be om hjälp att inte göra sådant som är fel. Vi är alla ofullkomliga, så vi behöver hela tiden kämpa för att inte göra sådant som är fel. Satan gör allt han kan för att göra den kampen ännu svårare. Han försöker påverka hur vi tänker, bland annat med hjälp av underhållning. Mycket av underhållningen i dag kan få oss att tänka orena tankar. Sådana tankar kan göra oss smutsiga i Jehovas ögon och få oss att synda allvarligt. (Mark. 7:21–23; Jak. 1:14, 15)

^17 Vi behöver Jehovas hjälp för att kunna stå emot sådant som är fel. Jesus sa att vi kunde be om det i bönen Fader vår: ”Hjälp oss att inte ge efter för frestelser, utan rädda oss från den onde.” (Matt. 6:13) Jehova vill gärna hjälpa oss, men vi måste be honom om hjälp. Vi måste dessutom undvika situationer som gör det svårt för oss att göra det som är rätt. Vi behöver begränsa hur mycket vi tar in av de felaktiga tankar och idéer som är vanliga i den här världen. (Ps. 97:10) Vi behöver också fylla på med bra tankar genom att läsa och studera Bibeln, vara med på mötena och gå i tjänsten. Och Jehova lovar att han inte ska låta oss bli frestade utöver vår förmåga. (1 Kor. 10:12, 13)

^ ***w23 maj s. 21 Håll kärlekens låga brinnande***
^3 För att kunna hålla kärlekens låga brinnande behöver båda i äktenskapet jobba på att ha en stark relation till Jehova. På vilket sätt kommer det att hjälpa dem? Om de värdesätter sin vänskap med Jehova kommer de att försöka tillämpa de råd som han ger. Det i sin tur kan hjälpa dem att undvika eller hantera problem som skulle kunna få kärleken att svalna. (Läs Predikaren 4:12.) En andlig person försöker efterlikna Jehova och bli mer vänlig, tålmodig och förlåtande. (Ef. 4:32–5:1) När man försöker jobba på sådana egenskaper blir det lättare för kärleken att växa. En syster som heter Lena, som har varit gift i mer än 25 år, säger: ”Det är lätt att älska och respektera en andlig människa.”

^4 Tänk på ett exempel från Bibeln. När Jehova skulle välja ett par som skulle bli föräldrar till Messias valde han Josef och Maria bland alla Davids avkomlingar. Varför då? De hade båda en egen relation till honom, och han visste att de skulle sätta honom först i livet. Vad kan ni som är gifta lära er av dem?

^ ***w23 oktober s. 10 Är du ”redo att lyda”?***
^15 Jehova vill att vi ska vara lydiga ”mot dem som har ledningen” i församlingen. (Hebr. 13:17) Vår ledare, Jesus, är ju fullkomlig, men de som han har gett ansvar här på jorden är inte det. Därför kan det ibland vara svårt att lyda dem, särskilt när de säger att vi ska göra något som vi inte vill. Vid ett tillfälle fick Petrus anvisningar som han tyckte var märkliga. En ängel sa åt honom att äta kött från djur som var orena enligt Moses lag. Han fick den här uppmaningen tre gånger men vägrade varje gång. (Apg. 10:9–16) Varför det? Han kunde inte förstå de här nya anvisningarna. De gick emot allt han kände till. Och om Petrus hade svårt att följa anvisningar från en ängel, som ju var fullkomlig, så är det inte så konstigt att vi kan ha svårt att följa anvisningar från ofullkomliga människor.

^16 Paulus var ”redo att lyda” även när han kan ha känt att anvisningarna var orimliga. Kristna judar hade hört rykten om att Paulus försökte få människor att ”överge Moses lag”. (Apg. 21:21) De äldste i Jerusalem uppmanade honom att ta med sig fyra män till templet och rena sig ceremoniellt för att visa att han följde lagen. Paulus visste att de kristna inte längre stod under lagen och att han inte hade gjort något som var fel. Men han lyssnade på deras uppmaning, och redan nästa dag tog han ”med sig männen och renade sig ceremoniellt tillsammans med dem”. (Läs Apostlagärningarna 21:23, 24, 26.) Paulus följde anvisningarna, och det bidrog till enheten bland de kristna. (Rom. 14:19, 21)

^ ***w23 juni s. 14 Varför behöver vi ha djup respekt för Jehova?***
VILKA egenskaper skulle du säga är viktiga för att kunna fortsätta vara nära vän med någon? Du kanske skulle säga att nära vänner behöver älska och stötta varandra. Men det är såklart också viktigt att man respekterar varandra. Och som temaversen för den här artikeln visar måste de som vill vara nära vänner med Jehova ha respekt för honom. (Läs Psalm 25:14.)

^2 Oavsett hur länge vi har varit med i sanningen behöver vi fortsätta ha djup respekt för Jehova. Men vad innebär det att respektera honom? Hur kan vi få sådan respekt? Och vad kan vi lära oss av förvaltaren Obadja, översteprästen Jehojada och kung Jehoas när det gäller att respektera Jehova?

^ ***w23 juni s. 15 Varför behöver vi ha djup respekt för Jehova?***
^5 Om man har djup respekt för Jehova älskar man honom och vill inte göra något som skulle kunna skada relationen till honom. Jesus hade sådan respekt. (Hebr. 5:7) Han kände inte någon sjuklig fruktan för Jehova, utan han älskade honom och ville lyda honom. (Jes. 11:2, 3; Joh. 14:21, 31) Precis som Jesus känner vi djup respekt och vördnad för Jehova för att han är kärleksfull, vis, rättvis och mäktig. Och eftersom vi vet att Jehova älskar oss väldigt mycket förstår vi att han berörs av hur vi reagerar på det han vill lära oss. Vi kan antingen såra Jehova eller göra honom glad. (Ps. 78:41; Ords. 27:11)

^ ***w23 september s. 10-11 Du som är ung – hur kommer ditt liv att bli?***
^10 Lär dig av Ussias dåliga beslut. Ussia var van vid att andra följde hans order. Fick det honom kanske att tro att han kunde göra som han ville? En dag bestämde han sig hur som helst för att gå in i Jehovas tempel och helt fräckt försöka bränna rökelse på altaret, något som kungar inte fick göra. (2 Krön. 26:16–18) Översteprästen Asarja försökte prata med honom, men han blev vansinnig. Tyvärr gjorde det att han förstörde det som han hade byggt upp under alla de år han varit trogen mot Jehova, och han straffades med spetälska. (2 Krön. 26:19–21) Tänk så annorlunda hans liv hade sett ut om han bara hade fortsatt vara ödmjuk.

^11 När Ussia blev mäktig glömde han att det var Jehova som låg bakom hans makt och framgång. Vad kan vi lära oss? Vi behöver påminna oss om att allt det fina som vi upplever i livet och får vara med om i organisationen kommer från Jehova. Vi vill inte skryta om det vi har gjort, utan vi vill alltid ge äran åt Jehova. (1 Kor. 4:7) Vi behöver vara ödmjuka och inse att vi är ofullkomliga och behöver få råd ibland. En broder i 60-årsåldern skrev: ”Jag har lärt mig att inte ta mig själv på för stort allvar. När jag får råd för de dumma misstag som jag gör ibland försöker jag att inte ta det för hårt, utan resa mig och gå vidare.” Det är helt enkelt så att när vi har respekt för Jehova och är ödmjuka kommer det att gå bra för oss. (Ords. 22:4)

^ ***w23 juli s. 3 Är du redo för den stora prövningen?***
^5 De första kristna behövde vara uthålliga. (Hebr. 10:36) De kämpade med samma problem som alla andra, men dessutom drabbades de av problem därför att de var kristna. Många av dem blev förföljda, inte bara av de judiska religiösa ledarna och romarna, utan även av sina egna familjer. (Matt. 10:21) Och inom församlingen behövde de se till att de inte påverkades av avfällingar och falska läror. (Apg. 20:29, 30) Men de lyckades hålla ut. (Upp. 2:3) Hur kunde de göra det? De tänkte på personer i Bibeln som hade varit uthålliga, till exempel Job. (Jak. 5:10, 11) De bad till Jehova för att få styrka. (Apg. 4:29–31) Och de fortsatte att tänka på hur Jehova skulle belöna dem om de var uthålliga. (Apg. 5:41)

^6 Vi kan också få hjälp att hålla ut om vi läser om personer i Bibeln och i vår litteratur som har visat uthållighet och funderar på vad vi kan lära oss av dem. Merita, en syster i Albanien, gjorde det, och det hjälpte henne att klara av brutalt motstånd från familjen. Hon berättar: ”Jag blev väldigt berörd när jag studerade om Job. Han fick lida så mycket utan att veta vem som låg bakom det hela, och ändå sa han: ’Till mitt sista andetag ska jag förbli lojal!’ (Job 27:5) Jag tänkte på vad små mina problem var i jämförelse med Jobs. Till skillnad från honom så visste ju jag vem som låg bakom allt det här.”

^ ***w23 september s. 24-25 Efterlikna Petrus och ge inte upp!***
^14 Jehova och Jesus kommer inte att ge upp hoppet om oss. När Petrus hade förnekat Jesus befann han sig i ett vägskäl i livet. Skulle han ge upp eller skulle han fortsätta vara en lärjunge till Jesus? Jesus hade bett till Jehova om att Petrus tro inte skulle svikta. Och han berättade för Petrus om det och sa något som visade att han litade på att Petrus längre fram skulle kunna styrka sina bröder. (Luk. 22:31, 32) Tänk vad Petrus måste ha känt sig lugn när han tänkte tillbaka på de här orden. När vi hamnar i ett vägskäl i livet kanske Jehova använder omtänksamma äldstebröder för att ge oss den styrka vi behöver för att fortsätta vara lojala. (Ef. 4:8, 11) Paul, som har varit äldste länge, försöker finnas där i sådana situationer. När han pratar med bröder och systrar som är på väg att ge upp, brukar han be dem tänka på hur Jehova drog dem till sanningen från första början. Han påminner dem om att Jehova älskar dem så mycket att han aldrig kommer att släppa taget om dem. Han säger: ”Jag har sett att många som varit på väg att ge upp har kunnat ta nya tag med Jehovas hjälp.”

^15 Jehova såg till att Petrus och de andra apostlarna fick det de behövde materiellt sett. Han kommer att göra samma sak för oss när vi sätter tjänsten främst i vårt liv. (Matt. 6:33) Efter andra världskriget funderade Horst, som nämndes tidigare, på att börja som pionjär. Men han var väldigt fattig och tvivlade på att han skulle kunna försörja sig själv och samtidigt vara pionjär. Vad skulle han göra? Han bestämde sig för att pröva Jehova. Församlingen hade kretsbesök, och han lade all sin tid i tjänsten under hela veckan. I slutet av veckan blev han chockad när kretstillsyningsmannen gav honom ett kuvert från någon som ville vara anonym. Det innehöll tillräckligt med pengar för att han skulle kunna klara sig flera månader. Horst såg det här bidraget som en försäkran om att Jehova skulle fortsätta ta hand om honom, och han satte Guds rikes intressen främst resten av sitt liv. (Mal. 3:10)

^ ***w23 juli s. 10-11 Fördjupa din kärlek***
^11 När vi är kärleksfulla och omtänksamma mot andra märks det att vi försöker efterlikna Jehova. Och andra kanske uppskattar det vi gör mer än vi någonsin kommer att förstå. Khanh, som nämndes tidigare, minns hur olika vänner hjälpte henne. Hon berättar: ”Jag är så tacksam mot alla gulliga systrar som tog med mig ut i tjänsten. De hämtade upp mig, bjöd med mig på fika eller lunch och släppte sedan av mig hemma. Så här i efterhand förstår jag att det var en ansträngning, men de gjorde det mer än gärna.” Det är såklart inte alla som kommer att tacka oss för det vi gör för dem. Khanh säger så här om dem som hjälpte henne: ”De gjorde så mycket för mig, och jag önskar verkligen att jag kunde ge något tillbaka. Men jag vet inte ens var alla bor nu för tiden. Men det vet Jehova, och jag ber att han ska belöna dem för allt de gjort.” Och hon har helt rätt. Jehova ser även små omtänksamma saker vi gör för andra. Han ser det som något värdefullt och som ett lån som han kommer att betala tillbaka. (Läs Ordspråksboken 19:17.)

^ ***w23 juli s. 11-12 Fördjupa din kärlek***
^13 Hur är det om du har varit församlingstjänare eller äldste tidigare? Jehova kommer ihåg det som du har gjort och att du gjorde det av kärlek. (1 Kor. 15:58) Han ser också att du har fortsatt att visa kärlek. En broder som heter Christian blev besviken när han fick sluta som äldste, men han säger: ”Jag bestämde mig för att göra allt jag kunde för att tjäna Jehova, oavsett om jag var äldste eller inte.” Med tiden blev han förordnad som äldste igen. Han säger: ”Jag var lite osäker på om jag skulle våga tacka ja till den uppgiften. Men jag kom fram till att om Jehova tror att jag kan vara äldste igen vill jag försöka, för jag älskar ju honom och mina bröder och systrar.”

^ ***w23 juli s. 13 Fördjupa din kärlek***
^18 Jehova vill att vi fördjupar vår kärlek till honom och till andra. Som vi har sett kan vi fördjupa vår kärlek till Jehova genom att läsa Bibeln och tänka på det vi läser och genom att be till honom varje dag. Och vi kan fördjupa vår kärlek till våra bröder och systrar genom att hjälpa dem praktiskt. Det kommer att dra oss ännu närmare både Jehova och vår andliga familj. Och de vänskapsbanden kommer vi att ha kvar för evigt.

^ ***w23 juli s. 24-25 Var resonlig som Jehova***
^15 Hälsofrågor. Alla har ett eget ansvar när det gäller att ta hand om sin hälsa. (Gal. 6:5) I Bibeln finns det bara några få direkta lagar som styr vilken medicinsk behandling man väljer, till exempel att man ska avstå från blod och hålla sig borta från ockultism. (Apg. 15:20; Gal. 5:19, 20) I andra fall kan vi själva välja vilken medicinsk behandling vi vill ha. En del håller sig till den konventionella läkarvården, och andra föredrar alternativa behandlingsmetoder. Oavsett hur starkt vi känner för en viss behandlingsform måste vi respektera att våra bröder och systrar har rätt att fatta sina egna beslut i sådana frågor. Vi behöver tänka på de här punkterna: 1) Det är bara Guds rike som kan göra oss helt friska. (Jes. 33:24) 2) Alla måste ”följa sin egen övertygelse” om vad som är bäst för dem personligen. (Läs Romarna 14:5.) 3) Vi dömer inte andra, och vi vill inte göra något som skulle påverka andras andlighet negativt. (Rom. 14:13) 4) Vi visar att vi älskar varandra när enheten i församlingen är viktigare för oss än våra personliga åsikter. (Rom. 14:15, 19, 20) Om vi tänker på det här kommer vi att fortsätta ha nära band till varandra i församlingen och bidra till friden.

^ ***w24 februari s. 14-15 Vad kan vi lära oss av nasirerna?***
VISST älskar du Jehova väldigt mycket! Och du är inte ensam om det. Historien igenom är det många som har känt likadant. (Ps. 104:33, 34) Och många har varit osjälviska och uppoffrat saker för att kunna tjäna Jehova. Ett bra exempel på det är nasirerna i det forntida Israel. Vilka var de, och vad kan vi lära oss av deras exempel?

^2 Ordet ”nasir” kommer från ett hebreiskt uttryck som betyder ”en som är uttagen”, ”avskild” eller ”överlämnad”. Nasirerna var hängivna israeliter som valde att avstå från vissa saker för att kunna tjäna Jehova på ett speciellt sätt. Enligt lagen kunde en man eller en kvinna avge ett särskilt löfte åt Jehova om att vara nasir under en viss tidsperiod. (Läs 4 Moseboken 6:1, 2.) Det här högtidliga löftet innebar att man lovade att följa vissa anvisningar som de andra israeliterna inte behövde följa. Varför valde en del att bli nasirer? Det var för att de älskade Jehova väldigt mycket och var tacksamma för allt han hade gjort för dem. (5 Mos. 6:5; 16:17)

^ ***w23 augusti s. 5-6 Ha Daniel som förebild***
^10 Det hebreiska ord som ofta översätts med ”lojalitet” eller ”lojal kärlek” i Bibeln förmedlar tanken på en varm och djup kärlek. Det brukar användas för att beskriva hur mycket Jehova älskar dem som tjänar honom. Samma ord används också för att beskriva den kärlek som de som tjänar Jehova visar varandra. (2 Sam. 9:6, 7) Vår lojalitet kan bli starkare med tiden. Vi ska se hur det blev så för Daniel.

^11 Daniel behövde många gånger under sitt liv visa att han var lojal mot Jehova. Men en av de största provsättningarna kom när han var i 90-årsåldern. Då hade mederna och perserna intagit Babylon, och Dareios var kung. Medlemmar av hovet tyckte inte alls om Daniel och respekterade inte hans Gud. Så de gjorde upp en plan för att döda Daniel. De fick kungen att utfärda en lag som skulle visa om Daniel var lojal mot Gud eller mot kungen. Det enda han behövde göra för att visa sin lojalitet mot kungen och smälta in bland alla andra var att låta bli att be till Jehova under 30 dagar. Men Daniel vägrade att gå med på det, och därför kastades han i lejongropen. (Dan. 6:12–15, 20–22) Men Jehova belönade Daniel för att han var lojal och räddade honom från lejonen. Hur kan vi fortsätta att vara lojala mot Jehova precis som Daniel?

^12 Som vi redan nämnt bygger lojalitet på stark kärlek. Daniel kunde vara lojal mot Jehova därför att han älskade honom väldigt mycket. Och han gjorde säkert det för att han ofta tänkte på Jehovas egenskaper och på hur han hade visat dem. (Dan. 9:4) Daniel tänkte också på allt gott som Jehova hade gjort för honom och hans folk och kände tacksamhet för det. (Dan. 2:20–23; 9:15, 16)

^ ***w24 mars s. 15-16 Du kan fortsätta tjäna Jehova trots besvikelser***
^6 Lärdomen. Jehova vill verkligen att vi ska älska våra bröder och systrar. (Läs 1 Johannes 4:7.) Och om någon av dem behandlar oss på ett sätt som de inte borde, utgår vi från att de vill följa Bibelns principer och inte sårade oss med flit. (Ords. 12:18) Jehova älskar oss för att vi tjänar honom lojalt, trots våra fel och brister. Han blir inte arg på oss, utan fortsätter att vara vår vän. (Ps. 103:9) Vi är så tacksamma för att Jehova förlåter oss, och vi måste efterlikna honom och förlåta andra. (Ef. 4:32–5:1)

^7 Tänk också på att ju närmare slutet vi kommer, desto viktigare är det att vi håller oss nära våra bröder och systrar. Vi kan räkna med att vi kommer att få möta ännu tuffare motstånd. Vi kanske till och med hamnar i fängelse för att vi är vittnen. Om det skulle hända så behöver vi våra vänner i församlingen mer än någonsin. (Ords. 17:17) Tänk på vad en äldste i Spanien som heter Josep var med om. Han och några andra bröder hamnade i fängelse för att de inte ville göra militärtjänst. Han säger: ”I fängelset hade man inget privatliv, och det var lätt att bli irriterad på andra. Vi behövde verkligen ha överseende med varandra och vara förlåtande. Det här hjälpte oss att ta hand om och skydda varandra. Vi var omgivna av sådana som inte tjänade Jehova. Vid ett tillfälle skadade jag armen så illa att jag behövde gipsa den, och jag kunde inte göra någonting själv. Men en av mina bröder tvättade mina kläder och hjälpte mig på andra sätt. Jag fick uppleva äkta kärlek när jag behövde det som mest.” Så det är viktigt att vi lär oss att lösa problem med våra bröder och systrar redan nu.

^ ***w23 september s. 13 Du som är ung – hur kommer ditt liv att bli?***
^18 Bibeln berättar om fler ungdomar som hade ett nära förhållande till Jehova. Han tyckte om dem, och därför fick de ett bra liv. Ett sådant exempel är David. Han ställde sig på Jehovas sida redan som ung, och längre fram blev han en lojal kung. Det är sant att han gjorde en del allvarliga misstag, men på det hela taget såg Jehova honom som lojal. (1 Kung. 3:6; 9:4, 5; 14:8) Om du studerar om Davids liv kan det uppmuntra dig och motivera dig att tjäna Jehova. Eller också kan du läsa lite mer om Markus eller Timoteus. Då kommer du att se att de började tjäna Jehova redan som unga, och det gjorde att det gick väldigt bra för dem.

^19 Det du gör i dag spelar stor roll för hur ditt liv blir i framtiden. Om du litar på Jehova och inte på dig själv kommer han att hjälpa dig att fatta bra beslut. (Ords. 20:24) Du kan få ett lyckligt och meningsfullt liv. Glöm inte att Jehova uppskattar det du gör för honom. Det bästa du kan göra med ditt liv är att tjäna Jehova.

^ ***w24 mars s. 15 Du kan fortsätta tjäna Jehova trots besvikelser***
^4 Bibliskt exempel. Aposteln Paulus var väl medveten om att hans bröder och systrar var ofullkomliga. När han var ny i sanningen var det till exempel en del vänner som missbedömde honom. (Apg. 9:26) Längre fram pratade vissa bakom ryggen på honom för att förstöra hans rykte. (2 Kor. 10:10) Dessutom fick Paulus uppleva hur en broder med ansvar fattade ett felaktigt beslut som kunde ha fått andra att ta skada andligt sett. (Gal. 2:11, 12) Och Markus, en av Paulus nära vänner, gjorde honom väldigt besviken. (Apg. 15:37, 38) Men inget av det här fick Paulus att sluta umgås med dem. Nej, i stället så tänkte han det bästa om sina bröder och systrar, och han fortsatte att tjäna Jehova lojalt. Vad var det som gjorde att Paulus kunde hantera de här situationerna så bra?

^5 Paulus älskade sina bröder och systrar, och det fick honom att fokusera på deras fina egenskaper och inte på deras fel och brister. Den kärleken hjälpte honom också att göra det han själv skrev i Kolosserna 3:13, 14. (Läs.) Tänk på hur han tillämpade det här när Markus övergav honom under den första missionsresan. Paulus gick inte runt och var sur på honom. Längre fram skrev han ett varmt brev till församlingen i Kolossai, och då berömde han Markus och sa att han var en uppskattad medarbetare och ett stort stöd för honom. (Kol. 4:10, 11) Och när Paulus satt fängslad i Rom ville han att just Markus skulle komma dit för att hjälpa honom. (2 Tim. 4:11) Så det är tydligt att Paulus förlät sina bröder och systrar och fortsatte att hålla sig nära dem. Vad kan vi lära oss av Paulus?

^ ***w23 oktober s. 20 Upptäck Bibelns alla dimensioner***
^7 Jehova berättade för de första människorna vad hans avsikt var. Han sa: ”Skaffa barn och bli många, befolka hela jorden och lägg den under er, och härska över ... alla djur ... på jorden.” (1 Mos. 1:28) När Adam och Eva gjorde uppror och syndade drabbade det hela mänskligheten. Men Jehovas avsikt ändrades inte. Han tog bara en annan väg. Han bestämde på en gång att han skulle upprätta ett rike i himlen som skulle genomföra det han hade tänkt med jorden och människorna. (Läs Matteus 25:34.) När tiden var inne skickade han sin älskade son till jorden för att berätta för människor om det här riket och för att ge sitt liv för att köpa oss fria från synd och död. Sedan uppväckte han Jesus till liv i himlen, där han skulle bli kung i Guds rike. Men det finns mycket mer man kan ta reda på om Guds avsikt.

^8 Huvudtemat i Bibeln är att Jehovas namn kommer att bli upphöjt när han genomför sin avsikt med jorden. Och det kommer han att göra genom sitt rike, där Jesus är kung. Jehova har lovat att allt ska bli som han har sagt; hans avsikt kan inte ändras. (Jes. 46:10, 11, fotnoter; Hebr. 6:17, 18) Så småningom kommer jorden att bli ett underbart paradis, precis som han lovade de första människorna. Då kommer människor att vara fullkomliga och göra det som är rätt och kunna ”glädjas över livet för evigt”. (Ps. 22:26, fotnot) Men hans avsikt inbegriper mer än så. Han vill att alla i himlen och på jorden ska vara förenade som en enda stor familj. (Läs Efesierna 1:8–11.) Och så kommer det att bli – alla i hela universum kommer att underordna sig honom. Visst är det fascinerande hur Jehova ser till att hans avsikt blir verklighet?

^ ***w23 november s. 14-15 Du kan vara trygg även i osäkra tider***
^2 De judar som hade bott i Babylon hela sitt liv behövde ha en stark tro för att lämna det bekväma livet där bakom sig och resa till ett land som de flesta av dem visste väldigt lite om. När de kom fram så dröjde det inte länge förrän de drabbades av ekonomiska och politiska svårigheter och motstånd från nationerna runt omkring. En del av dem tyckte därför att det var svårt att fokusera på att återuppbygga Jehovas tempel. Så omkring 520 f.v.t. gav Jehova två profeter, Haggaj och Sakarja, i uppdrag att hjälpa dem att få tillbaka sin motivation och ta itu med arbetet igen. (Hagg. 1:1; Sak. 1:1) Som vi kommer att se gav den här uppmuntran från profeterna väldigt fina resultat. Men närmare 50 år senare behövde de uppmuntran igen. Så Esra, som var en skicklig avskrivare av lagen, reste från Babylon till Jerusalem för att uppmuntra Jehovas folk att prioritera sann tillbedjan. (Esr. 7:1, 6)

^3 Profeterna Haggaj och Sakarja hjälpte Jehovas folk på den tiden att fortsätta lita på honom trots motstånd. Och det som de här profeterna skrev kan hjälpa oss i dag att vara säkra på att Jehova kommer att vara med oss även i osäkra tider. (Läs Ordspråksboken 22:19.) Vi ska se lite närmare på Haggajs och Sakarjas budskap från Jehova och vilket fint exempel Esra var. Vi kommer att få svar på de här frågorna: Hur påverkades de återvändande judarna av svårigheterna? Varför behöver vi vara fokuserade på att göra Jehovas vilja i osäkra tider? Och hur kan vi bygga upp vår tillit till Jehova under sådana omständigheter?

^ ***w24 mars s. 2 Är du redo att överlämna dig åt Jehova?***
^2 Om du studerar Bibeln eller är uppvuxen i sanningen kanske du funderar på att bli döpt. Det är ett jättebra mål! Men innan du döper dig måste du överlämna dig åt Jehova, och i den här artikeln ska vi se närmare på vad det innebär. Du kommer också att se att du inte behöver vara rädd för att överlämna dig åt Jehova och döpa dig när du känner dig redo för det.

^ ***w24 mars s. 3-4 Är du redo att överlämna dig åt Jehova?***
^5 Hur gör man när man överlämnar sig åt Jehova? Du vänder dig till honom i bön och lovar att hans vilja ska vara det viktigaste i ditt liv och att du inte ska tillbe någon annan än honom. Du lovar att fortsätta älska honom ”av hela ditt hjärta och av hela din själ och med hela ditt sinne och med hela din styrka”. (Mark. 12:30) Ditt överlämnande är bara mellan dig och Jehova. Dopet däremot är offentligt. Det visar andra att du har överlämnat dig. När du överlämnar dig åt Jehova ger du honom ett högtidligt löfte. Han förväntar att du ska hålla det, och du vill såklart leva upp till det. (Pred. 5:4, 5)

^ ***w24 mars s. 16 Du kan fortsätta tjäna Jehova trots besvikelser***
^8 Utmaningen. Inget äktenskap är perfekt. Bibeln är väldigt tydlig med att de som gifter sig kommer att uppleva svårigheter i livet. (1 Kor. 7:28) Varför är det så? Därför att det är två ofullkomliga människor med olika egenskaper och tycke och smak som ska leva tillsammans. De kanske också kommer från olika kulturer eller har olika bakgrund. Och så småningom kan det krypa fram sidor som inte märktes före bröllopet. Sådana här saker kan skapa problem. Och i stället för att förstå att båda har en del i problemet och försöka lösa det, kanske man skyller på sin partner. Man kanske till och med tänker att separation eller skilsmässa är lösningen. Men skulle det verkligen lösa problemet? Vi ska se på en person i Bibeln som levde i ett väldigt jobbigt äktenskap men som ändå var lojal mot Jehova.

^ ***w24 mars s. 17 Du kan fortsätta tjäna Jehova trots besvikelser***
^11 Lärdomen. Jehova vill att vi ska hålla ihop vårt äktenskap, även om vår partner är svår att leva med. Han blir glad när han ser att vi gör vårt bästa för att lösa problem i äktenskapet och visa varandra osjälvisk kärlek och respekt. (Läs Efesierna 5:33.) Vi kan ta Carmen som exempel. Ungefär sex år efter att hon hade gift sig började hon studera med Jehovas vittnen och blev så småningom döpt. Hon berättar: ”Min man tyckte inte alls om det. Han blev svartsjuk på Jehova. Han brukade håna mig och hota med att lämna mig.” Men Carmen gjorde sitt bästa för att hålla ihop sitt äktenskap. I 50 år ansträngde hon sig för att visa sin man kärlek och respekt. ”Med åren insåg jag att jag behövde vara mer förstående och taktfull mot min man. Eftersom jag visste att äktenskapet är heligt i Jehovas ögon så gjorde jag allt jag kunde för att rädda det. Jag hade inte en tanke på att lämna min man, för jag älskar Jehova.” Om du och din partner får problem kan du vara säker på att Jehova kommer att stötta och hjälpa dig så att du kan fortsätta kämpa för ditt äktenskap.

^ ***w23 december s. 12-13 Ditt hopp kommer att bli verklighet***
^16 För att förstå vad Paulus menade måste vi komma ihåg att hoppet är någonting som kan bli starkare med tiden. Vad tänkte du första gången du fick höra talas om hoppet i Bibeln? Tyckte du att det lät för bra för att vara sant? Det är många som känner så när de får veta att vi kan få leva för evigt i ett paradis på jorden. Men ju mer du lärde dig om Jehova och Bibelns löften, desto mer övertygad blev du om att det här hoppet kommer att bli verklighet.

^17 Efter ditt dop fortsatte du att göra andliga framsteg, och ditt hopp blev starkare. (Hebr. 5:13–6:1) Du har säkert fått uppleva det som står i Romarna 5:2–4. Du har gått igenom olika svåra saker men hållit ut, och Jehova har visat att han älskar och godkänner dig. Och eftersom du vet att han gör det är du också övertygad om att han ska ge dig allt han har lovat. Du har säkert märkt att ditt hopp har blivit starkare. Det är mer verkligt och mer levande, och dessutom påverkar det dig mer. Det påverkar faktiskt hela ditt liv: hur du behandlar din familj, vilka beslut du tar och hur du använder din tid.

^18 När Paulus har sagt att det godkända tillståndet leder till hopp säger han något intressant: ”Hoppet gör oss inte besvikna, för våra hjärtan har blivit fyllda av Guds kärlek genom den heliga anden som han har gett oss.” (Rom. 5:5) Det här är som en försäkran från Jehova. Du kan vara säker på att det här hoppet inte kommer att göra dig besviken – det kommer att bli verklighet.

^19 Tänk på hur det var för Abraham. Jehova gav honom ett löfte och visade att han godkände honom och såg honom som sin vän. Bibeln säger: ”Det var efter att Abraham hade visat tålamod som han fick detta löfte.” (Hebr. 6:15; 11:9, 18; Rom. 4:20–22) Och Abraham blev verkligen inte besviken! Det kommer inte du heller att bli. Jehova kommer att ge dig allt han lovat, eftersom du är lojal mot honom. Ditt hopp är verkligt. Det ger dig många orsaker till glädje, och du kommer absolut inte att bli besviken. (Rom. 12:12) Paulus skrev: ”Jag ber att den Gud som ger hopp ska uppfylla er med glädje och frid, eftersom ni litar på honom, så att ert hopp kan överflöda med hjälp av den heliga andens kraft.” (Rom. 15:13)

^ ***w24 januari s. 22 Jehova finns alltid där för dig***
^7 Problemet: När vi går igenom något svårt kanske våra känslor, tankar och reaktioner inte är så balanserade som de brukar vara. Det kanske känns som om vi kastas från den ena starka känslan till den andra. Ana, som nämndes tidigare, berättar att det kom alla möjliga känslor efter att Luis hade dött. Hon säger: ”När saknaden och tomheten kom, började jag tycka synd om mig själv. Men jag blev också väldigt arg för att han var borta.” Dessutom kände hon sig ensam och frustrerad för att hon behövde fatta beslut om saker som Luis hade tagit hand om förut. Hon berättar att det ibland kändes som att hon var ute i en storm på öppet hav. Hur hjälper Jehova oss när sådana starka känslor sköljer över oss?

^8 Hur Jehova hjälper oss: Han lovar att ge oss ”trygghet”, eller ”stabilitet”, som det också kan återges. (Läs Jesaja 33:6.) När ett fartyg hamnar i en storm kan det börja kränga från sida till sida. För att motverka det har många fartyg stabilisatorer, som går ut från sidorna på båten under vattnet. Det här kan göra att det gungar mindre och att resan blir tryggare och trevligare för passagerarna. Men de fungerar bäst när fartyget rör sig framåt. Och på liknande sätt kommer Jehova att ge oss stabilitet när vi lojalt fortsätter att tjäna honom, även när vi har det svårt.

^ ***w24 januari s. 4 Förlita dig på Jehova så du kan känna dig lugn och trygg***
^6 När du känner dig rädd kan du fundera på vad Jehova redan har gjort. Tänk på det han har skapat. Stanna upp och tänk på fåglarna och blommorna som Jehova har skapat. De skapades inte till hans avbild och kan inte tillbe honom, men ändå tar han hand om dem. Och när vi tänker på det blir vi ännu mer övertygade om att han kommer att ta hand om oss också. (Matt. 6:25–32) Tänk också på vad Jehova har gjort för andra som älskar honom. Du kanske kan läsa om någon i Bibeln eller någon i dag med stark tro. Du kan också fundera på vad Jehova har gjort för just dig. Vad gjorde han för att dra dig till sanningen? (Joh. 6:44) Hur har han svarat på dina böner? (1 Joh. 5:14) Och hur påverkas du varje dag av att han offrade sin älskade son för din skull? (Ef. 1:7; Hebr. 4:14–16)

^ ***w24 januari s. 7 Förlita dig på Jehova så du kan känna dig lugn och trygg***
^17 Det är mycket i dag som kan göra oss rädda. Men precis som David kan vi välja att inte låta det kontrollera oss. I årstexten för 2024 bad David: ”När jag är rädd förlitar jag mig på dig.” (Ps. 56:3) Ett uppslagsverk kommenterar den här versen så här: ”[David] fortsätter inte att tänka på sådant som gör honom rädd eller på sina problem. I stället förlitar han sig på den som kan rädda honom.” Tänk på årstexten under det kommande året, speciellt när du hamnar i skrämmande situationer. Ta dig tid att tänka på vad Jehova har gjort tidigare, vad han gör nu och vad han kommer att göra. Då kan du precis som David säga: ”Jag litar på Gud ... och är inte rädd.” (Ps. 56:4)

Tisdag 2 december

Se till att ni alltid uttrycker er på ett vänligt sätt och kryddar era ord med salt. ([Kol. 4:6])

Om vi är taktfulla och milda när vi pratar med andra kanske det är mer troligt att de vill lyssna på det vi vill säga och prata mer med oss. Vi behöver såklart inte fortsätta prata om vi märker att någon bara vill tjafsa eller göra sig lustig över det vi tror på. ([Ords. 26:4]) Men de flesta är säkert inte sådana – många kanske faktiskt vill lyssna. Det finns verkligen många fördelar med att försöka visa mildhet. Be Jehova om styrka att kunna hålla dig lugn och svara på ett milt sätt när du får kontroversiella frågor eller när någon säger sådant som inte stämmer om din tro. Tänk på att ditt milda sätt kan förhindra små åsiktsskillnader att blossa upp till häftiga diskussioner. Och när du är mild och hänsynsfull kan det få andra att ändra sin syn på oss vittnen och det Bibeln lär. Vi vill följa uppmaningen i Första Petrus 3:15: ”Var alltid beredda att försvara ert hopp ..., men gör det med mildhet och djup respekt.” Ja, låt mildhet vara din styrka! w23.09 19 § 18, 19

^ (Kol. 4:6) Se till att ni alltid uttrycker er på ett vänligt sätt och kryddar era ord med salt. Då kommer ni alltid att veta hur ni ska svara andra.

^ (Ords. 26:4) Svara inte den oförståndige på hans eget dumma sätt, för då sänker du dig till hans nivå.*

Eller ”för då kan du själv bli likadan”.

^ (1 Petr. 3:15) Erkänn i era hjärtan att Kristus är Herre och helig. Var alltid beredda att försvara ert hopp när någon kräver att få veta vad det bygger på, men gör det med mildhet och djup respekt.

Onsdag 3 december

Klä er i tålamod. ([Kol. 3:12])

Hur visar man tålamod? Vi ska se på fyra sätt. För det första: En person som har tålamod blir inte arg så lätt. Han försöker hålla sig lugn och inte ge igen när han blir provocerad eller känner sig pressad. ([2 Mos. 34:6], fotnot) För det andra: En person som har tålamod kan hålla sig lugn om han måste vänta. Om något drar ut på tiden försöker han undvika att bli otålig eller irriterad. (Matt. 18:26, 27) För det tredje: En person som har tålamod handlar inte först och tänker sedan. När han ska göra något viktigt kastar han sig inte bara in i det eller stressar igenom det. Nej, han försöker i stället se till att det finns tid att både tänka igenom vad han ska göra och sedan genomföra det. För det fjärde: En person som har tålamod försöker undvika att klaga hela tiden när han går igenom prövningar. Han gör sitt bästa för att fortsätta ha en positiv inställning trots svårigheter. ([Kol. 1:11]) Vi som tjänar Jehova behöver visa alla de här sidorna av egenskapen tålamod. w23.08 20, 21 § 3–6

^ (Kol. 3:12) Som Guds utvalda, heliga och älskade ska ni därför klä er i djup medkänsla, omtänksamhet, ödmjukhet, mildhet och tålamod.

^ (2 Mos. 34:6) Och Jehova gick förbi och ropade: ”Jehova, Jehova, en barmhärtig och medkännande* Gud, som är tålmodig* och överflödar av lojal kärlek* och sanning.*

Eller ”nådig”.

Eller ”sen till vrede”.

Eller ”kärleksfull omtanke”.

Eller ”trofasthet”.

^ (Matt. 18:26, 27) Då föll tjänaren ner vid hans fötter och vädjade: ’Ha tålamod med mig, så ska jag betala tillbaka alltihop.’ ^27 Då kände kungen medlidande med honom, så han lät honom gå och avskrev hans skuld.

^ (Kol. 1:11) Vår bön är också att hans storslagna kraft ska ge er den styrka ni behöver, så att ni kan uthärda allt med tålamod och glädje,

Torsdag 4 december

Hjärtat prövas av Jehova. ([Ords. 17:3])

Ett viktigt skäl till att vi behöver skydda vårt bildliga hjärta är att det prövas av Jehova. Det betyder att han inte bara ser det som människor ser, utan han ser hur vi är innerst inne. Han kommer att älska det han ser om vi väljer att följa hans vägledning, som faktiskt kan leda till evigt liv. ([Joh. 4:14]) Då kommer det inte att finnas något utrymme kvar för det moraliska och andliga gift som kommer från Satan och hans värld. (1 Joh. 5:18, 19) Ju mer vi närmar oss Jehova, desto mer kommer vi att älska och respektera honom. Eftersom vi inte vill såra honom kommer bara tanken på att synda mot honom att vara motbjudande för oss. Marta, en syster i Kroatien som frestades att göra något omoraliskt, skrev: ”Jag tyckte det var svårt att tänka klart och att stå emot frestelsen. Men det som skyddade mig var min djupa respekt för Jehova.” Hur kom hennes respekt för Jehova in i bilden? Hon berättar att hon tänkte sig in i vilka konsekvenser ett dåligt beslut skulle få. Och vi kan göra likadant. w23.06 20, 21 § 3, 4

^ (Ords. 17:3) Silver prövas i smältdegeln och guld i ugnen, men hjärtat prövas av Jehova.

^ (Joh. 4:14) Men den som dricker av det vatten som jag ger honom kommer aldrig mer att bli törstig. Det vattnet kommer att bli en källa med vatten som flödar fram i honom och ger evigt liv.”

^ (1 Joh. 5:18, 19) Vi vet att den som är född av Gud inte fortsätter att synda. Han* som är född av Gud vakar nämligen över honom, och den onde får inte makt över honom. ^19 Vi vet att vi står på Guds sida,* men hela världen är i den ondes våld.

Dvs. Guds son, Jesus Kristus.

Eller ”är av Gud”.

Fredag 5 december

”Nationerna ska inse att jag är Jehova”, säger den suveräne Herren Jehova, ”när jag visar dem att jag är helig genom det jag gör med er.” ([Hes. 36:23])

Jesus visste att Jehovas avsikt är att upphöja och rentvå sitt namn. Det var därför Jesus lärde sina efterföljare att be: ”Vår Far i himlen, vi ber att ditt namn ska bli upphöjt.” ([Matt. 6:9]) Jesus förstod att det här var det viktigaste av allt. Ingen människa eller ängel har gjort mer för att upphöja Jehovas namn än Jesus. Men vad blev han ändå anklagad för när han greps? Hädelse, alltså att han hade missbrukat eller kränkt Jehovas heliga namn. Det måste ha varit den mest motbjudande synd han kunde tänka sig. Han tyckte att det kändes fruktansvärt att bli anklagad och dömd för detta brott. Och det kan ha varit därför han hade så svår ångest timmarna innan han blev gripen. (Luk. 22:41–44) w24.02 11 § 11

^ (Hes. 36:23) ’Jag ska få alla att inse att mitt namn är heligt, det som vanhelgades bland nationerna, ja som ni vanhelgade bland dem. Nationerna ska inse att jag är Jehova’, säger den suveräne Herren Jehova, ’när jag visar dem att jag är helig genom det jag gör med er.

^ (Matt. 6:9) Så här ska ni be: ’Vår Far i himlen, vi ber att ditt namn ska bli upphöjt.

^ (Luk. 22:41-44) Och han gick undan för sig själv, ungefär ett stenkast bort, och föll på knä och bad. ^42 Han sa: ”Far, om du vill, så ta den här bägaren ifrån mig. Men låt ändå inte min vilja ske, utan din.” ^43 Då visade sig en ängel från himlen för honom och styrkte honom. ^44 Men han hade svår ångest och bad ännu mer intensivt. Hans svett blev som blodsdroppar som föll på marken.

Lördag 6 december

Med vishet byggs hemmet upp. ([Ords. 24:3])

I loppet för liv måste vi älska Jehova och Jesus mer än familjen. ([Matt. 10:37]) Men det betyder inte att vi kan strunta i våra familjeförpliktelser. Tvärtom måste vi ta vårt ansvar i familjen om Jehova och Jesus ska kunna godkänna oss. ([1 Tim. 5:4,][8]) När vi gör det kommer vi att bli lyckligare. Jehova vet ju att familjer mår som bäst när båda i äktenskapet visar kärlek och respekt, när föräldrarna älskar och stöttar sina barn och när barnen lyder sina föräldrar. ([Ef. 5:33;][6:1,][4]) Lita på råden i Bibeln oavsett vilken roll du har i familjen, i stället för att bara gå på känsla, vad omgivningen tycker eller vad så kallade experter säger. Ta hjälp av allt material som vi får från organisationen. Där hittar du praktiska förslag på hur man kan använda Bibelns råd i vardagen. w23.08 28 § 6, 7

^ (Ords. 24:3) Med vishet byggs hemmet* upp, och insikt gör det tryggt.

Eller ”ett hus”, ”en familj”.

^ (Matt. 10:37) Den som älskar sin far eller mor mer än mig förtjänar inte att vara min efterföljare, och den som älskar sin son eller dotter mer än mig förtjänar inte att vara min efterföljare.

^ (1 Tim. 5:4) Men om en änka har barn eller barnbarn, så är det i första hand de som ska visa gudhängivenhet mot sin egen familj och ge tillbaka vad de är skyldiga sina föräldrar och far- och morföräldrar, för det är rätt och riktigt i Guds ögon.

^ (1 Tim. 5:8) Men om någon inte tar hand om sina närmaste, och i synnerhet sin egen familj, så har han förnekat tron och är värre än en som är utan tro.

^ (Ef. 5:33) Men när det gäller er: Varje man ska älska sin hustru som sig själv, och en hustru ska ha djup respekt för sin man.

^ (Ef. 6:1) Ni barn, var lydiga mot era föräldrar i enlighet med Herrens vilja, för det är rätt.

^ (Ef. 6:4) Och ni fäder, irritera inte era barn, utan ta hand om dem genom att fostra och vägleda dem i enlighet med Jehovas vilja.

Söndag 7 december

Läs och begrunda den dag och natt, så att du noga kan följa allt som står i den. Då kommer du att bli framgångsrik, och då kommer du att handla förståndigt. ([Jos. 1:8])

Kvinnor i sanningen behöver utveckla förmågor som kan hjälpa dem i vardagen. En del saker som man lär sig redan som liten har man nytta av hela livet. Till exempel att bli bra på att läsa och skriva. I vissa kulturer anser man att det inte är så viktigt att kvinnor lär sig läsa och skriva. Men för oss som tjänar Jehova är det väldigt viktigt. ([1 Tim. 4:13]) Så gör ditt bästa för att lära dig läsa och skriva bra, även om du tycker att det är svårt. Det kan till exempel göra det lättare för dig att hitta och behålla ett jobb, och det kommer att hjälpa dig att ha ett personligt studium i Bibeln och att undervisa andra i den. Och det viktigaste av allt är att när du läser och begrundar Bibeln så kommer du närmare Jehova. ([1 Tim. 4:15]) w23.12 20 § 10, 11

^ (Jos. 1:8) Ha alltid denna lag på dina läppar. Läs och begrunda den* dag och natt, så att du noga kan följa allt som står i den. Då kommer du att bli framgångsrik, och då kommer du att handla förståndigt.

Eller ”Läs i den med låg röst”.

^ (1 Tim. 4:13) Fortsätt högläsa, förmana och undervisa tills jag kommer.

^ (1 Tim. 4:15) Tänk noga igenom detta, gå helt upp i det, så att alla tydligt kan se dina framsteg.

Måndag 8 december

Jehova vet hur han ska rädda gudhängivna människor ur prövningar. ([2 Petr. 2:9])

Be Jehova om hjälp att inte göra sådant som är fel. Vi är alla ofullkomliga, så vi behöver hela tiden kämpa för att göra det som är rätt. Satan gör allt han kan för att göra den kampen ännu svårare. Han försöker påverka hur vi tänker, bland annat med hjälp av underhållning. Mycket av underhållningen i dag kan få oss att tänka orena tankar. Sådana tankar kan göra oss smutsiga i Jehovas ögon och få oss att synda allvarligt. (Mark. 7:21–23; Jak. 1:14, 15) Vi behöver Jehovas hjälp för att kunna stå emot sådant som är fel. Jesus sa att vi kunde be om det i bönen Fader vår: ”Hjälp oss att inte ge efter för frestelser, utan rädda oss från den onde.” ([Matt. 6:13]) Jehova vill gärna hjälpa oss, men vi måste be honom om hjälp. Vi måste dessutom undvika situationer som gör det svårt för oss att göra det som är rätt. w23.05 6, 7 § 15–17

^ (2 Petr. 2:9) Jehova* vet alltså hur han ska rädda gudhängivna människor ur prövningar, men han håller orättfärdiga människor i förvar till domens dag för att utplåna dem,

Se Tillägg A5.

^ (Mark. 7:21-23) För inifrån, ur människans hjärta, kommer skadliga tankar, som leder till sexuell omoral, stöld, mord, ^22 äktenskapsbrott, girighet, onda handlingar, svek, skamlöst uppförande, avund, hädelse, högmod och oförnuft. ^23 Allt detta onda kommer inifrån och gör en människa oren.”

^ (Jak. 1:14, 15) Nej, när man prövas är det för att man dras och lockas av sitt eget begär. ^15 Och när begäret växer* föder det synd, och när synden är ett faktum leder den till död.

Ordagrant ”blir havande”.

^ (Matt. 6:13) Hjälp oss att inte ge efter för frestelser, utan rädda oss* från den onde.’*

Eller ”befria oss”, ”skydda oss”.

Eller möjligen ”det onda”.

Tisdag 9 december

En tredubbel tråd går inte av så lätt. ([Pred. 4:12])

Om ett gift par värdesätter sin vänskap med Jehova kommer de att försöka tillämpa de råd som han ger. Det i sin tur kan hjälpa dem att undvika eller hantera problem som skulle kunna få kärleken att svalna. En andlig person försöker efterlikna Jehova och bli mer vänlig, tålmodig och förlåtande. ([Ef. 4:32–5:1]) När man försöker jobba på sådana egenskaper blir det lättare för kärleken att växa. En syster som heter Lena, som har varit gift i mer än 25 år, säger: ”Det är lätt att älska och respektera en andlig människa.” Tänk på ett exempel från Bibeln. När Jehova skulle välja ett par som skulle bli föräldrar till Messias valde han Josef och Maria bland alla Davids avkomlingar. Varför då? De hade båda en egen relation till honom, och han visste att de skulle sätta honom först i livet. w23.05 21 § 3, 4

^ (Pred. 4:12) Och den ensamme kan bli övermannad, men två kan stå emot. Och en tredubbel tråd går inte av så lätt.*

Eller ”snabbt”.

^ (Ef. 4:32-5:1) Var i stället omtänksamma mot varandra, medkännande, och förlåt varandra villigt, precis som Gud villigt har förlåtit er genom Kristus.

5 Efterlikna därför Gud, som hans älskade barn,

Onsdag 10 december

Var lydiga mot dem som har ledningen bland er. ([Hebr. 13:17])

Vår ledare, Jesus, är ju fullkomlig, men de som han har gett ansvar här på jorden är inte det. Därför kan det ibland vara svårt att lyda dem, särskilt när de säger att vi ska göra något som vi inte vill. Vid ett tillfälle fick Petrus anvisningar som han tyckte var märkliga. En ängel sa åt honom att äta kött från djur som var orena enligt Moses lag. Han fick den här uppmaningen tre gånger men vägrade varje gång. ([Apg. 10:9–16]) Varför det? Han kunde inte förstå de här nya anvisningarna. Paulus, däremot, löd när de äldste i Jerusalem uppmanade honom att ta med sig fyra män till templet och rena sig ceremoniellt för att visa att han följde lagen. Paulus visste att de kristna inte längre stod under lagen och att han inte hade gjort något som var fel. Men han lyssnade på deras uppmaning, och redan nästa dag tog han ”med sig männen och renade sig ceremoniellt tillsammans med dem”. (Apg. 21:23, 24,[26]) Paulus följde anvisningarna, och det bidrog till enheten bland de kristna. ([Rom. 14:19,][21]) w23.10 10 § 15, 16

^ (Hebr. 13:17) Var lydiga mot dem som har ledningen bland er och foga er, för de vakar omsorgsfullt över er och kommer att ställas till svars. Låt dem få göra det med glädje och utan att sucka, annars blir det till skada för er.

^ (Apg. 10:9-16) Nästa dag, samtidigt som de närmade sig staden, gick Petrus upp på taket ungefär vid sjätte timmen för att be. ^10 Men han blev mycket hungrig och ville ha något att äta. Medan man gjorde i ordning en måltid föll han i trans. ^11 Han såg att himlen hade öppnats och att det var något* som sänktes ner på jorden. Det liknade ett stort linneskynke som hängde i sina fyra hörn. ^12 I det fanns alla slags fyrbenta djur och kräldjur som lever på jorden och alla slags fåglar som flyger i himlen. ^13 Sedan hördes en röst som sa: ”Res dig, Petrus, slakta* och ät!” ^14 Men Petrus sa: ”Absolut inte, Herre, för jag har aldrig ätit något som är otillåtet eller orent.” ^15 Då talade rösten till honom igen, för andra gången: ”Sluta kalla det som Gud har renat för orent.” ^16 Rösten hördes en tredje gång, och sedan lyftes allt* upp till himlen.

Ordagrant ”ett slags kärl”.

Eller ”offra”.

Ordagrant ”kärlet”.

^ (Apg. 21:23, 24) Vi vill ge dig följande råd: Här är fyra män som har avlagt ett löfte. ^24 Ta med dig dem och rena dig ceremoniellt tillsammans med dem. Och bekosta deras utgifter så att de kan låta raka sina huvuden. Då kommer alla att förstå att ryktena om dig inte stämmer och att du följer lagen och lever efter den.

^ (Apg. 21:26) Nästa dag tog Paulus med sig männen och renade sig ceremoniellt tillsammans med dem. Och han gick in i templet för att ge besked om när den ceremoniella reningen skulle vara klar och när offret för var och en av dem skulle bäras fram.

^ (Rom. 14:19) Låt oss därför sträva efter det som leder till frid och göra sådant som bygger upp varandra.

^ (Rom. 14:21) Det är bäst att inte äta kött eller dricka vin eller göra någonting annat som får din broder att snava.

Torsdag 11 december

De som har respekt för Jehova blir hans nära vänner. ([Ps. 25:14])

Du håller säkert med om att nära vänner måste respektera varandra. Och de som vill vara nära vänner med Jehova måste ha respekt för honom. Oavsett hur länge vi har varit med i sanningen behöver vi fortsätta ha djup respekt för Jehova. Men vad innebär det att respektera honom? Om man har djup respekt för Jehova älskar man honom och vill inte göra något som skulle kunna skada relationen till honom. Jesus hade sådan respekt. ([Hebr. 5:7]) Han kände inte någon sjuklig fruktan för Jehova, utan han älskade honom och ville lyda honom. (Jes. 11:2, 3;[Joh. 14:21,][31]) Precis som Jesus känner vi djup respekt och vördnad för Jehova för att han är kärleksfull, vis, rättvis och mäktig. Och eftersom vi vet att Jehova älskar oss förstår vi att han berörs av hur vi reagerar på det han vill lära oss. Vi kan antingen såra Jehova eller göra honom glad. ([Ps. 78:41;][Ords. 27:11]) w23.06 14 § 1, 2; 15 § 5

^ (Ps. 25:14) De som har respekt för Jehova blir hans nära vänner, sitt förbund gör han känt för dem.

^ (Hebr. 5:7) Under sitt liv på jorden frambar Kristus, med förtvivlade rop och tårar, innerliga* böner och vädjanden till den som kunde rädda honom från döden. Och på grund av sin djupa respekt för Gud blev han bönhörd.

Eller ”ödmjuka”.

^ (Jes. 11:2, 3) Jehovas ande ska vila över honom, fylla honom med vishet och förstånd, goda råd och styrka, kunskap och djup respekt för Jehova.  ^3 Hans djupa respekt för Jehova är källan till hans glädje. Han dömer inte bara efter det han ser, tillrättavisar inte bara efter det han hör.

^ (Joh. 14:21) Den som har tagit emot mina bud och håller dem, han älskar mig. Och den som älskar mig, han kommer att bli älskad av min Far, och jag kommer att älska honom och visa mig tydligt för honom.”

^ (Joh. 14:31) Men för att världen ska veta att jag älskar min Far gör jag det han har befallt mig. Res er, så går vi härifrån.

^ (Ps. 78:41) Ständigt satte de Gud på prov, de bedrövade Israels Helige.*

Eller ”vållade Israels Helige smärta”.

^ (Ords. 27:11) Min son, var vis och gör mig stolt och glad, så att jag kan ge ett svar till den som hånar mig.

Fredag 12 december

När han hade blivit mäktig blev han högmodig, och det ledde till hans fall. Han syndade mot Jehova. (2 Krön. 26:16)

När kung Ussia blev mäktig glömde han att det var Jehova som låg bakom hans makt och framgång. Vad kan vi lära oss? Vi behöver påminna oss om att allt det fina som vi upplever i livet och får vara med om i organisationen kommer från Jehova. Vi vill inte skryta om det vi har gjort, utan vi vill alltid ge äran åt Jehova. ([1 Kor. 4:7]) Vi behöver vara ödmjuka och inse att vi är ofullkomliga och behöver få råd ibland. En broder i 60-årsåldern skrev: ”Jag har lärt mig att inte ta mig själv på för stort allvar. När jag får råd för de dumma misstag som jag gör ibland försöker jag att inte ta det för hårt, utan resa mig och gå vidare.” Det är helt enkelt så att när vi har respekt för Jehova och är ödmjuka kommer det att gå bra för oss. ([Ords. 22:4]) w23.09 10 § 10, 11

^ (2 Krön. 26:16) Men när han hade blivit mäktig blev han högmodig, och det ledde till hans fall. Han syndade mot Jehova, sin Gud, när han gick in i Jehovas tempel för att bränna rökelse på rökelsealtaret.

^ (1 Kor. 4:7) För vad gör dig bättre än någon annan? Vad har du som du inte har fått? Och om du har fått allt du har, varför skryter du då som om du inte hade fått det?

^ (Ords. 22:4) Ödmjukhet och respekt för Jehova leder till rikedom, ära och liv.

Lördag 13 december

Ni behöver uthållighet för att kunna göra Guds vilja och sedan få se löftet bli verklighet. ([Hebr. 10:36])

De första kristna behövde vara uthålliga. De kämpade med samma problem som alla andra, men dessutom drabbades de av problem därför att de var kristna. Många av dem blev förföljda, inte bara av de judiska religiösa ledarna och romarna, utan även av sina egna familjer. ([Matt. 10:21]) Och inom församlingen behövde de se till att de inte påverkades av avfällingar och falska läror. (Apg. 20:29, 30) Men de lyckades hålla ut. ([Upp. 2:3]) Hur kunde de göra det? De tänkte på personer i Bibeln som hade varit uthålliga, till exempel Job. (Jak. 5:10, 11) De bad till Jehova för att få styrka. ([Apg. 4:29–31]) Och de fortsatte att tänka på hur Jehova skulle belöna dem om de var uthålliga. ([Apg. 5:41]) Vi kan också få hjälp att hålla ut om vi läser om personer i Bibeln och i vår litteratur som har visat uthållighet och funderar på vad vi kan lära oss av dem. w23.07 3 § 5, 6

^ (Hebr. 10:36) Ni behöver uthållighet för att kunna göra Guds vilja och sedan få se löftet bli verklighet.

^ (Matt. 10:21) Dessutom ska en man sända sin egen bror i döden, och en far sitt barn. Och barn ska göra uppror mot sina föräldrar och få dem dödade.

^ (Apg. 20:29, 30) Jag vet att när jag är borta ska blodtörstiga vargar komma in bland er och behandla hjorden skoningslöst, ^30 och det ska träda fram män ur era egna led som förvränger sanningen för att få över lärjungarna på sin sida.

^ (Upp. 2:3) Du visar också uthållighet, och du har uthärdat mycket för mitt namns skull utan att ge upp.

^ (Jak. 5:10, 11) Mina bröder, var som profeterna som talade i Jehovas* namn. De var tålmodiga och uthärdade många prövningar. ^11 Ja, lyckliga* är de som har hållit ut! Ni har hört om Jobs uthållighet och sett vad Jehova* gjorde för honom, och därför vet ni hur oerhört kärleksfull* och barmhärtig Jehova* är.

Se Tillägg A5.

Eller ”välsignade”.

Se Tillägg A5.

Eller ”oerhört medkännande”.

Se Tillägg A5.

^ (Apg. 4:29-31) Och nu, Jehova, lyssna till deras hotelser, och hjälp dina tjänare att fortsätta förkunna ditt ord med frimodighet. ^30 Fortsätt sträcka ut din hand och bota, och låt tecken och underverk ske genom din helige tjänare Jesus namn.” ^31 När de hade bett denna innerliga bön skakades platsen där de var samlade, och alla uppfylldes av helig ande och förkunnade modigt Guds ord.

^ (Apg. 5:41) Apostlarna lämnade Sanhedrịn, glada över att de hade ansetts värdiga att lida* för hans namns skull.

Eller ”bli vanärade”.

Söndag 14 december

Sätt alltid Guds rike och hans rättfärdighet främst i livet. Då ska ni få allt det andra också. ([Matt. 6:33])

Jehova och Jesus kommer inte att ge upp hoppet om oss. När Petrus hade förnekat Jesus befann han sig i ett vägskäl i livet. Skulle han ge upp eller skulle han fortsätta vara en lärjunge till Jesus? Jesus hade bett till Jehova om att Petrus tro inte skulle svikta. Och han berättade för Petrus om det och sa något som visade att han litade på att Petrus längre fram skulle kunna styrka sina bröder. (Luk. 22:31, 32) Tänk vad Petrus måste ha känt sig lugn när han tänkte tillbaka på de här orden. När vi hamnar i ett vägskäl i livet kanske Jehova använder omtänksamma äldstebröder för att ge oss den styrka vi behöver för att fortsätta vara lojala. ([Ef. 4:8,][11]) Jehova såg till att Petrus och de andra apostlarna också fick det de behövde materiellt sett. Han kommer att göra samma sak för oss när vi sätter tjänsten främst i vårt liv. w23.09 24, 25 § 14, 15

^ (Matt. 6:33) Sätt därför alltid Guds rike och hans rättfärdighet främst i livet. Då ska ni få allt det andra också.

^ (Luk. 22:31, 32) Simon, Simon, Satan har begärt att få sålla er som vete. ^32 Men jag har bett* för dig, att din tro inte ska svikta. Och när du sedan har vänt tillbaka, styrk dina bröder.”

Eller ”framburit ödmjuk bön”.

^ (Ef. 4:8) Det sägs ju:* ”När han steg upp i höjden förde han bort fångar, han gav människor som gåvor.”

Eller möjligen ”Han säger ju”.

^ (Ef. 4:11) Och han gjorde några till* apostlar, några till profeter, några till evangelieförkunnare och några till herdar och lärare,

Eller ”gav några som”.

Måndag 15 december

Den som tar sig an de behövande lånar åt Jehova, och han blir belönad av honom. ([Ords. 19:17])

Jehova ser även små omtänksamma saker vi gör för andra. Han ser det som något värdefullt och som ett lån som han kommer att betala tillbaka. Om du har varit församlingstjänare eller äldste tidigare, så kommer Jehova ihåg det som du har gjort och att du gjorde det av kärlek. ([1 Kor. 15:58]) Han ser också att du har fortsatt att visa kärlek. Jehova vill att vi fördjupar vår kärlek till honom och till andra. Vi kan fördjupa vår kärlek till Jehova genom att läsa Bibeln och tänka på det vi läser och genom att be till honom varje dag. Och vi kan fördjupa vår kärlek till våra bröder och systrar genom att hjälpa dem praktiskt. Det kommer att dra oss ännu närmare både Jehova och vår andliga familj. Och de vänskapsbanden kommer vi att ha kvar för evigt. w23.07 10 § 11; 11 § 13; 13 § 18

^ (Ords. 19:17) Den som tar sig an de behövande lånar åt Jehova, och han blir belönad av honom.*

Eller ”och han ska återgälda honom”.

^ (1 Kor. 15:58) Mina älskade bröder, var därför fasta och orubbliga, och var alltid fullt upptagna i arbetet för Herren, eftersom ni vet att det ni gör i Herrens tjänst aldrig är förgäves.*

Ordagrant ”tomt”.

Tisdag 16 december

Var och en ska bära sin egen ansvarsbörda. ([Gal. 6:5])

Alla har ett eget ansvar när det gäller att ta hand om sin hälsa. I Bibeln finns det bara några få direkta lagar som styr vilken medicinsk behandling man väljer, till exempel att man ska avstå från blod och hålla sig borta från ockultism. ([Apg. 15:20;] Gal. 5:19, 20) I andra fall kan vi själva välja vilken medicinsk behandling vi vill ha. Oavsett hur starkt vi känner för en viss behandlingsform måste vi respektera att våra bröder och systrar har rätt att fatta sina egna beslut i sådana frågor. Vi behöver tänka på de här punkterna: 1) Det är bara Guds rike som kan göra oss helt friska. ([Jes. 33:24]) 2) Alla måste ”följa sin egen övertygelse” om vad som är bäst för dem personligen. ([Rom. 14:5]) 3) Vi dömer inte andra, och vi vill inte göra något som skulle påverka andras andlighet negativt. ([Rom. 14:13]) 4) Vi visar att vi älskar varandra när enheten i församlingen är viktigare för oss än våra personliga åsikter. ([Rom. 14:15,][19, 20]) w23.07 24 § 15

^ (Gal. 6:5) Var och en ska nämligen bära sin egen ansvarsbörda.

^ (Apg. 15:20) utan bara skriva till dem att de ska hålla sig borta från kött som har blivit orent genom avgudar, från sexuell omoral, från köttet från kvävda djur och från blod.

^ (Gal. 5:19, 20) Men köttets gärningar är tydliga, och de är sexuell omoral, orenhet, skamlöst uppförande, ^20 avgudadyrkan, ockultism, fientlighet, konflikter, svartsjuka, vredesutbrott, stridigheter, splittringar, sekterism,

^ (Jes. 33:24) Och ingen i landet ska säga: ”Jag är sjuk.” Folket som bor där har fått sina synder förlåtna.

^ (Rom. 14:5) Den ene tycker att en dag är viktigare än en annan, medan den andre tycker att alla dagar är lika. Låt var och en följa sin egen övertygelse.

^ (Rom. 14:13) Låt oss därför inte längre döma varandra. Nej, bestäm er för att inte lägga ut hinder eller stötestenar för någon broder.

^ (Rom. 14:15) Och om det du äter får din broder att ta anstöt följer du inte längre kärlekens väg. Låt inte det du äter leda till att den som Kristus har dött för går under.

^ (Rom. 14:19, 20) Låt oss därför sträva efter det som leder till frid och göra sådant som bygger upp varandra. ^20 Sluta riva ner Guds verk bara för matens skull. Det är sant att allt är rent, men om det orsakar fall blir det till skada* att äta det.

Eller ”är det fel”.

Onsdag 17 december

Han är helig för Jehova så länge han är nasir. ([4 Mos. 6:8])

Visst älskar du Jehova väldigt mycket! Historien igenom är det många som har känt likadant. (Ps. 104:33, 34) Och många har varit osjälviska och uppoffrat saker för att kunna tjäna Jehova. Ett bra exempel på det är nasirerna i det forntida Israel. Nasirerna var hängivna israeliter som valde att avstå från vissa saker för att kunna tjäna Jehova på ett speciellt sätt. Enligt lagen kunde en man eller en kvinna avge ett särskilt löfte åt Jehova om att vara nasir under en viss tidsperiod. (4 Mos. 6:1, 2) Det här högtidliga löftet innebar att man lovade att följa vissa anvisningar som de andra israeliterna inte behövde följa. Varför valde en del att bli nasirer? Det var för att de älskade Jehova väldigt mycket och var tacksamma för allt han hade gjort för dem. ([5 Mos. 6:5;][16:17]) w24.02 14 § 1, 2

^ (4 Mos. 6:8) Han är helig för Jehova så länge han är nasir.

^ (Ps. 104:33, 34) Jag ska sjunga lovsånger till Jehova hela mitt liv, lovsjunga min Gud* så länge jag lever. ^34 Jag vill att mina tankar ska glädja honom.* Jag vill jubla över Jehova.

Eller ”sjunga och spela till min Guds ära”.

Eller möjligen ”Jag vill att mina djupa tankar om honom ska vara till glädje”.

^ (4 Mos. 6:1, 2) Jehova sa till Mose: ^2 ”Säg till israeliterna: ’En man eller kvinna som avlägger ett särskilt löfte om att leva som nasir* för Jehova

Hebreiska: nazịr, som betyder ”en som är uttagen (överlämnad, avskild)”.

^ (5 Mos. 6:5) Du ska älska Jehova, din Gud, av hela ditt hjärta, av hela din själ* och med hela din styrka.*

Se Ordförklaringar.

Eller ”handlingskraft”, ”kapacitet”.

^ (5 Mos. 16:17) Var och en ska ge en gåva som står i proportion till den välsignelse som Jehova, er Gud, har gett er.

Torsdag 18 december

Jehova visar lojal kärlek mot dem som älskar honom och följer hans bud. ([Dan. 9:4])

Det hebreiska ord som ofta översätts med ”lojalitet” eller ”lojal kärlek” i Bibeln förmedlar tanken på en varm och djup kärlek. Det brukar användas för att beskriva hur mycket Jehova älskar dem som tjänar honom. Samma ord används också för att beskriva den kärlek som de som tjänar Jehova visar varandra. (2 Sam. 9:6, 7) Vår lojalitet kan bli starkare med tiden. Vi ska se hur det blev så för Daniel. Daniel behövde många gånger under sitt liv visa att han var lojal mot Jehova. Men en av de största provsättningarna kom när han var i 90-årsåldern. Medlemmar av hovet tyckte inte alls om Daniel och respekterade inte hans Gud. Så de gjorde upp en plan för att döda Daniel. De fick kungen att utfärda en lag som skulle visa om Daniel var lojal mot Gud eller mot kungen. Det enda han behövde göra för att visa sin lojalitet mot kungen var att låta bli att be till Jehova under 30 dagar. Men Daniel vägrade att gå med på det. (Dan. 6:12–15,[20–22]) w23.08 5 § 10–12

^ (Dan. 9:4) Jag bad till Jehova, min Gud, och bekände och sa: ”O Jehova, den sanne Guden, du som är stor och vördnadsbjudande, som håller ditt förbund och visar lojal kärlek mot dem som älskar dig och följer dina bud,

^ (2 Sam. 9:6, 7) När Mefibọset, son till Sauls son Jonatan, kom in till David föll han ner med ansiktet mot marken. Då sa David: ”Mefibọset!” Han svarade: ”Här är din tjänare.” ^7 ”Var inte rädd”, sa David till honom, ”för jag ska visa dig lojal kärlek för din far Jonatans skull. Du ska få tillbaka all mark som tillhörde din farfar Saul, och från och med nu ska du äta* vid mitt bord.”

Ordagrant ”äta bröd”.

^ (Dan. 6:12-15) Sedan gick de in till kungen och påminde honom om det kungliga förbudet: ”Har du inte undertecknat en stadga om att den som under de närmaste 30 dagarna ber till någon annan än till dig, o kung, vare sig gud eller människa, ska kastas i lejongropen?” Kungen svarade: ”Det står fast i enlighet med medernas och persernas lag, som inte kan upphävas.” ^13 Genast sa de till kungen: ”Daniel, en av dem som förts hit från Juda, visar ingen respekt för dig, o kung, eller för det förbud som du har undertecknat, utan han ber till sin Gud tre gånger om dagen.” ^14 När kungen fick höra detta blev han mycket olycklig, och han försökte komma på ett sätt att rädda Daniel. Ända till solnedgången gjorde han allt han kunde för att hitta en lösning. ^15 Till slut gick männen återigen in till kungen i samlad trupp, och de sa till honom: ”O kung, kom ihåg att medernas och persernas lag säger att inget förbud och ingen stadga som har utfärdats av kungen får ändras.”

^ (Dan. 6:20-22) När han närmade sig gropen ropade han till Daniel med sorgsen röst: ”Daniel, du den levande Gudens tjänare, har din Gud, som du så troget tjänar, kunnat rädda dig från lejonen?” ^21 Genast svarade Daniel kungen: ”Må kungen leva för evigt! ^22 Min Gud sände sin ängel och stängde till lejonens gap så att de inte skadade mig, för i hans ögon var jag oskyldig. Inte heller mot dig, min kung, har jag gjort något ont.”

Fredag 19 december

Fortsätt att älska varandra. ([1 Joh. 4:7])

Jehova vill verkligen att vi ska älska våra bröder och systrar. Och om någon av dem behandlar oss på ett sätt som de inte borde, utgår vi från att de vill följa Bibelns principer och inte sårade oss med flit. ([Ords. 12:18]) Jehova älskar oss för att vi tjänar honom lojalt, trots våra fel och brister. Han blir inte arg på oss, utan fortsätter att vara vår vän. ([Ps. 103:9]) Vi är så tacksamma för att Jehova förlåter oss, och vi måste efterlikna honom och förlåta andra. ([Ef. 4:32–5:1]) Tänk också på att ju närmare slutet vi kommer, desto viktigare är det att vi håller oss nära våra bröder och systrar. Vi kan räkna med att vi kommer att få möta ännu tuffare motstånd. Vi kanske till och med hamnar i fängelse för att vi är vittnen. Om det skulle hända så behöver vi våra vänner i församlingen mer än någonsin. ([Ords. 17:17]) w24.03 15, 16 § 6, 7

^ (1 Joh. 4:7) Ni älskade, låt oss fortsätta att älska varandra, eftersom kärleken kommer från Gud, och den som älskar är född av Gud och känner Gud.

^ (Ords. 12:18) Tanklösa ord är som svärdshugg, men de visas ord är läkande.

^ (Ps. 103:9) Han klandrar oss inte ständigt, han är inte vred för evigt.

^ (Ef. 4:32-5:1) Var i stället omtänksamma mot varandra, medkännande, och förlåt varandra villigt, precis som Gud villigt har förlåtit er genom Kristus.

5 Efterlikna därför Gud, som hans älskade barn,

^ (Ords. 17:17) En sann vän visar alltid kärlek och blir en bror i svåra tider.

Lördag 20 december

Människans vandring leds av Jehova. ([Ords. 20:24])

Bibeln berättar om ungdomar som hade ett nära förhållande till Jehova. Han tyckte om dem, och därför fick de ett bra liv. Ett sådant exempel är David. Han ställde sig på Jehovas sida redan som ung, och längre fram blev han en lojal kung. ([1 Kung. 3:6;][9:4, 5;][14:8]) Om du studerar om Davids liv kan det uppmuntra dig och motivera dig att tjäna Jehova. Eller också kan du läsa lite mer om Markus eller Timoteus. Då kommer du att se att de började tjäna Jehova redan som unga. Det du gör i dag spelar stor roll för hur ditt liv blir i framtiden. Om du litar på Jehova och inte på dig själv kommer han att hjälpa dig att fatta bra beslut. Du kan få ett lyckligt och meningsfullt liv. Glöm inte att Jehova uppskattar det du gör för honom. Det bästa du kan göra med ditt liv är att tjäna Jehova. w23.09 13 § 18, 19

^ (Ords. 20:24) Människans vandring leds av Jehova. Vad vet hon själv om sin väg?*

Eller ”Hur vet hon vilken väg hon ska gå?”

^ (1 Kung. 3:6) Då sa Salomo: ”Du har visat stor lojal kärlek mot min far, din tjänare David, som vandrade troget, rättfärdigt och uppriktigt inför dig. Du har fortsatt att visa honom stor lojal kärlek ända till denna dag och gett honom en son som får sitta på hans tron.

^ (1 Kung. 9:4, 5) Om du, precis som din far David, vandrar inför mig med ett uppriktigt och rent hjärta och gör allt som jag har befallt dig, och om du rättar dig efter mina förordningar och domar, ^5 då ska jag befästa din tron över Israel för evigt, precis som jag lovade din far David när jag sa: ’Det ska alltid sitta en man från din släktlinje på Israels tron.’

^ (1 Kung. 14:8) och jag slet riket från Davids hus och gav det åt dig. Men du har inte varit som min tjänare David. Han höll mina bud och följde mig helhjärtat och gjorde bara det som var rätt i mina ögon.

Söndag 21 december

Fortsätt att villigt förlåta varandra. ([Kol. 3:13])

Paulus var väl medveten om att hans bröder och systrar var ofullkomliga. När han var ny i sanningen var det till exempel en del vänner som missbedömde honom. ([Apg. 9:26]) Längre fram pratade vissa bakom ryggen på honom för att förstöra hans rykte. ([2 Kor. 10:10]) Dessutom fick Paulus uppleva hur en broder med ansvar fattade ett felaktigt beslut som kunde ha fått andra att ta skada andligt sett. (Gal. 2:11, 12) Och Markus, en av Paulus nära vänner, gjorde honom väldigt besviken. (Apg. 15:37, 38) Men inget av det här fick Paulus att sluta umgås med dem. Nej, i stället så tänkte han det bästa om sina bröder och systrar, och han fortsatte att tjäna Jehova lojalt. Vad var det som gjorde att Paulus kunde hantera de här situationerna så bra? Han älskade sina bröder och systrar, och det fick honom att fokusera på deras fina egenskaper och inte på deras fel och brister. Den kärleken hjälpte honom också att göra det som vi läser i dagens bibelvers. w24.03 15 § 4, 5

^ (Kol. 3:13) Fortsätt att ha överseende med varandra och att villigt förlåta varandra, även om era anklagelser är berättigade. Precis som Jehova villigt har förlåtit er ska ni också förlåta varandra.

^ (Apg. 9:26) När han kom till Jerusalem försökte han ansluta sig till lärjungarna, men alla var rädda för honom eftersom de inte litade på att han var en lärjunge.

^ (2 Kor. 10:10) Man säger ju: ”Hans brev är övertygande och kraftfulla, men själv är han vek och hans tal är riktigt dåliga.”

^ (Gal. 2:11, 12) Men när Kefas kom till Antiokịa tillrättavisade jag honom öppet, eftersom han så uppenbart hade handlat fel.* ^12 Han brukade nämligen äta tillsammans med folk från nationerna, men sedan kom några män från Jakob, och då slutade han göra det och drog sig undan, eftersom han var rädd för dem som höll fast vid omskärelsen.

Eller ”han stod där dömd”.

^ (Apg. 15:37, 38) Bạrnabas ville absolut ta med sig Johannes, som kallades Markus. ^38 Men Paulus tyckte inte att han skulle följa med, eftersom han hade lämnat dem i Pamfylien och inte hjälpt till med arbetet.

Måndag 22 december

En Herrens slav ska inte strida, utan vara vänlig mot alla. ([2 Tim. 2:24])

Bibeln innehåller många skildringar som visar hur bra det är att vara mild. Tänk på Isak. När han slog sig ner i området Gerar blev filistéerna som bodde där avundsjuka på honom och fyllde igen de brunnar som Abrahams tjänare hade grävt. Men i stället för att kämpa för sina rättigheter så flyttade Isak längre bort med sin familj och grävde nya brunnar. (1 Mos. 26:12–18) Då påstod filistéerna att vattnet på det nya stället också tillhörde dem. Men Isak gjorde ingen stor sak av det. (1 Mos. 26:19–25) Vad var det som hjälpte honom att fortsätta vara mild när andra provocerade honom? Han hade säkert lärt sig mycket av sina föräldrar. Han hade sett hur både Abraham och Sara hade hanterat olika situationer på ett milt och fridsamt sätt. (1 Mos. 21:22–34;1 Petr. 3:4–6) w23.09 15 § 4

^ (2 Tim. 2:24) Och en Herrens slav ska inte strida, utan vara vänlig mot alla. Han måste kunna undervisa och behärska sig när han blir illa behandlad

^ (1 Mos. 26:12-18) Och Isak sådde där i landet, och det året skördade han hundra gånger mer än han hade sått, för Jehova välsignade honom. ^13 Det fortsatte att gå bra för honom, och hans rikedomar växte. Till slut var han mycket förmögen. ^14 Han skaffade sig hjordar av får och nötboskap och många tjänare, och filistéerna började bli avundsjuka på honom. ^15 Därför tog filistéerna jord och fyllde igen alla de brunnar som hans fars tjänare hade grävt på Abrahams tid. ^16 Till sist sa Abimẹlek till Isak: ”Flytta härifrån, för du har blivit mycket mäktigare än vi.” ^17 Då flyttade Isak och slog läger i Gerardalen,* och där bosatte han sig. ^18 Isak grävde upp de brunnar som man hade grävt på hans far Abrahams tid men som filistéerna hade fyllt igen efter Abrahams död. Och han gav brunnarna samma namn som hans far hade gett dem.

Eller ”Wadi Gerar”.

^ (1 Mos. 26:19-25) När Isaks tjänare höll på att gräva i dalen hittade de en brunn* med friskt vatten. ^20 Men herdarna i Gerar började bråka med Isaks herdar och sa: ”Det är vårt vatten!” Så han kallade brunnen Esek,* eftersom herdarna hade grälat med honom där. ^21 Och Isaks tjänare grävde en brunn till, men det blev bråk om den också. Så han gav den namnet Sitna.* ^22 Senare flyttade han därifrån och grävde en brunn till, men den bråkade de inte om. Därför gav han den namnet Rẹhobot* och sa: ”Nu har Jehova gett oss tillräckligt med utrymme så att vi kan bli många och breda ut oss i landet.” ^23 Senare flyttade Isak vidare till Beershẹba. ^24 Den natten visade sig Jehova för honom och sa: ”Jag är din far Abrahams Gud. Var inte rädd, för jag är med dig, och jag ska välsigna dig och göra dina efterkommande många för min tjänare Abrahams skull.” ^25 Då byggde Isak ett altare där och lovprisade Jehovas namn. Han slog upp sitt tält, och hans tjänare grävde en brunn där.

Eller ”källa”.

Betyder ”tvist”.

Betyder ”anklagelse”.

Betyder ”vidder”.

^ (1 Mos. 21:22-34) Vid den tiden sa Abimẹlek och hans befälhavare Pikol till Abraham: ”Gud är med dig i allt du gör. ^23 Så svär nu en ed vid Gud att du inte ska svika mig och mina barn och mina ättlingar. Visa mig och landet där du bor samma lojalitet* som jag har visat dig.” ^24 Då sa Abraham: ”Jag lovar och svär.” ^25 Men Abraham påtalade för Abimẹlek att hans tjänare hade lagt beslag på en vattenbrunn. ^26 Abimẹlek sa: ”Jag vet inte vem som har gjort det. Du har inte sagt något om det tidigare, och jag har inte hört talas om det förrän i dag.” ^27 Då tog Abraham får och nötboskap och gav till Abimẹlek, och de ingick ett förbund med varandra. ^28 När Abraham tog sju lamm* från hjorden åt sidan ^29 frågade Abimẹlek: ”Varför har du ställt sju lamm åt sidan?” ^30 Abraham svarade: ”Ta emot de här sju lammen av mig som en bekräftelse på att det är jag som har grävt brunnen.” ^31 Därför kallade han den platsen Beershẹba,* eftersom de hade avlagt en ed där. ^32 Så ingick de ett förbund vid Beershẹba, och Abimẹlek och hans befälhavare Pikol återvände till filistéernas land. ^33 Sedan planterade Abraham en tamarisk i Beershẹba, och där lovprisade han Jehovas, den evige Gudens, namn. ^34 Och Abraham bodde kvar* i filistéernas land en lång tid.*

Eller ”lojala kärlek”.

Ordagrant ”tacklamm”.

Betyder möjligen ”edsbrunn” eller ”sjubrunn”.

Eller ”bodde som invandrare”.

Ordagrant ”många dagar”.

^ (1 Petr. 3:4-6) Nej, utveckla en inre skönhet* som aldrig försvinner, ett milt och behagligt sätt, för det är mycket dyrbart i Guds ögon. ^5 För det var på det sättet som forntidens heliga kvinnor smyckade sig, de som hoppades på Gud. De underordnade sig sina män. ^6 En av dem var Sara, som hade djup respekt för Abraham och kallade honom herre. Ni är hennes döttrar om ni fortsätter att göra det som är gott och inte låter er skrämmas.

Eller ”utveckla hjärtats fördolda människa”.

Tisdag 23 december

Jag har beslutat, och jag förverkligar det. ([Jes. 46:11])

Jehova skickade sin älskade son till jorden för att berätta för människor om Guds rike och för att ge sitt liv för att köpa oss fria från synd och död. Sedan uppväckte han Jesus till liv i himlen, där han skulle bli kung i Guds rike. Huvudtemat i Bibeln är att Jehovas namn kommer att bli upphöjt när han genomför sin avsikt med jorden. Och det kommer han att göra genom sitt rike, där Jesus är kung. Jehova har lovat att allt ska bli som han har sagt; hans avsikt kan inte ändras. ([Jes. 46:10], fotnot; Hebr. 6:17, 18) Så småningom kommer jorden att bli ett underbart paradis, precis som han lovade de första människorna. Då kommer människor att vara fullkomliga och göra det som är rätt och kunna ”glädjas över livet för evigt”. ([Ps. 22:26], fotnot) Men hans avsikt inbegriper mer än så. Han vill att alla i himlen och på jorden ska vara förenade som en enda stor familj. ([Ef. 1:8–11]) Och så kommer det att bli – alla i hela universum kommer att underordna sig honom. Visst är det fascinerande hur Jehova ser till att hans avsikt blir verklighet? w23.10 20 § 7, 8

^ (Jes. 46:11) Jag kallar på en rovfågel från soluppgången,* från fjärran land på den man som ska verkställa mitt beslut.* Jag har talat, och jag genomför det. Jag har beslutat, och jag förverkligar det.

Eller ”från öster”.

Eller ”genomföra min avsikt”.

^ (Jes. 46:10) Från början berättar jag slutet, långt i förväg det som ännu inte hänt. Jag säger: ’Mitt beslut* står fast, och allt jag vill kommer jag att göra.’

Eller ”Min avsikt”.

^ (Hebr. 6:17, 18) Och när Gud ville klargöra för löftets arvingar hur orubblig hans avsikt är, garanterade även han sitt löfte med en ed. ^18 Dessa två uttalanden är oföränderliga, och Gud kan inte ljuga. Därför kan vi som har sökt skydd hos honom känna oss verkligt uppmuntrade att hålla fast vid vårt utlovade hopp.

^ (Ps. 22:26) De ödmjuka ska äta och bli mätta, de som söker Jehova ska lovprisa honom. Må deras hjärtan slå* för evigt.

Eller ”Må de glädjas över livet”.

^ (Ef. 1:8-11) Denna generösa omtanke gav han oss i överflöd, tillsammans med all vishet och insikt,* ^9 när han gjorde den heliga hemligheten om sin vilja känd för oss. Denna hemlighet är i enlighet med hans önskan och avsikt, ^10 nämligen att upprätta en förvaltning vid den bestämda tiden och förena allt i Kristus, både det som är i himlen och det som är på jorden. Ja, att förena allt i honom ^11 som vi är i gemenskap med och som vi är utvalda att ärva tillsammans med. Vi blev ju på förhand utvalda enligt Guds avsikt, och Gud genomför allt som han beslutar enligt sin vilja,

Eller ”allt sunt förstånd”.

Onsdag 24 december

”Var starka ... jag är med er”, säger arméernas Jehova. ([Hagg. 2:4])

När judarna som hade lämnat Babylon kom fram till Jerusalem, dröjde det inte länge förrän de drabbades av ekonomiska och politiska svårigheter och motstånd från nationerna runt omkring. En del av dem tyckte därför att det var svårt att fokusera på att återuppbygga Jehovas tempel. Så Jehova gav två profeter, Haggaj och Sakarja, i uppdrag att hjälpa dem att få tillbaka sin motivation och ta itu med arbetet igen. Det här fick väldigt fina resultat. ([Hagg. 1:1;][Sak. 1:1]) Men närmare 50 år senare behövde judarna uppmuntran igen. Så Esra, som var en skicklig avskrivare av lagen, reste från Babylon till Jerusalem för att uppmuntra Jehovas folk att prioritera sann tillbedjan. ([Esr. 7:1,][6]) Profeterna Haggaj och Sakarja hjälpte Jehovas folk på den tiden att fortsätta lita på honom trots motstånd. Och det som de här profeterna skrev kan hjälpa oss i dag att vara säkra på att Jehova kommer att vara med oss även i osäkra tider. ([Ords. 22:19]) w23.11 14, 15 § 2, 3

^ (Hagg. 2:4) ’Men var nu stark, Serubbạbel’, säger Jehova, ’och var stark, Josua, Jehosạdaks son, du som är överstepräst.’ ’Och var starka, alla ni invånare i landet’, säger Jehova, ’och arbeta.’ ’Jag är med er!’ säger arméernas Jehova.

^ (Hagg. 1:1) Under kung Dareios andra regeringsår, på första dagen i sjätte månaden, kom Jehovas ord genom profeten Haggaj* till ståthållaren i Juda, Serubbạbel, Seạltiels son, och till översteprästen Josua, Jehosạdaks son. Det löd:

Betyder ”född under en högtid”.

^ (Sak. 1:1) I åttonde månaden i Dareios andra regeringsår kom Jehovas ord till profeten Sakarja,* son till Berẹkja, son till Iddo. Det löd:

Betyder ”Jehova har kommit ihåg”.

^ (Esr. 7:1) Efter dessa händelser, under den persiske kungen Artaxẹrxes* regering, återvände Esra.* Han var son till Serạja, son till Asarja, son till Hilkia,

Dvs. Artaxerxes I.

Betyder ”hjälp”.

^ (Esr. 7:6) Denne Esra återvände alltså från Babylon. Han var en avskrivare* som var mycket insatt i* Moses lag, den lag som Jehova, Israels Gud, hade gett. Kungen gav honom allt han bad om, för Jehova, hans Gud, var med honom.

Eller ”skriftlärd”.

Eller ”Han var en skicklig avskrivare av”.

^ (Ords. 22:19) Jag vill att du ska förlita dig på Jehova, och därför ger jag dig kunskap i dag.

Torsdag 25 december

Klä er i kärleken, eftersom den är ett fullkomligt föreningsband. ([Kol. 3:14])

Hur kan vi visa att vi älskar varandra? Ett sätt är att trösta och stötta varandra, och det är medkänsla som får oss att inte sluta göra det. (1 Thess. 4:18) Och hur kan vi fortsätta att älska varandra? Genom att förlåta varandra, även om det känns jobbigt. Varför är det viktigare än någonsin att vi älskar varandra? Petrus berättade varför vi måste älska varandra. Han skrev att ”slutet på allt har närmat sig”. (1 Petr. 4:7, 8) Vad kan vi räkna med när vi kommer ännu närmare slutet? Vi kan räkna med det Jesus förutsade: ”Ni ska bli hatade av alla nationer på grund av mitt namn.” ([Matt. 24:9]) Hur kan vi klara av att bli hatade? Vi måste vara sammansvetsade. Om vi älskar varandra kommer Satan aldrig att kunna splittra oss. ([Fil. 2:1, 2]) w23.11 13 § 18, 19

^ (Kol. 3:14) Men förutom allt detta ska ni klä er i kärleken, eftersom den är ett fullkomligt föreningsband.

^ (1 Thess. 4:18) Så fortsätt trösta varandra med dessa ord.

^ (1 Petr. 4:7, 8) Men slutet på allt har närmat sig. Visa därför gott omdöme,* och var alltid redo att be. ^8 Framför allt ska ni älska varandra innerligt, eftersom kärleken täcker över många synder.

Eller ”Var därför sunda i sinnet”.

^ (Matt. 24:9) Då ska man förfölja er* och döda er, och ni ska bli hatade av alla nationer på grund av mitt namn.

Eller ”utlämna er åt prövningar”.

^ (Fil. 2:1, 2) Om ni alltså har uppmuntran att ge genom Kristus, om ni sprider tröst och kärlek och har andlig gemenskap och innerlig omtanke och medkänsla, ^2 så gör min glädje fullständig genom att vara eniga och kärleksfulla mot varandra, ja helt förenade i samma tänkesätt.

Fredag 26 december

Vi är Guds medarbetare. ([1 Kor. 3:9])

Sanningarna i Bibeln har enorm kraft. När vi lär människor om Jehova och hur han egentligen är får vi vara med om något helt otroligt. Vi får se hur Satans slöja av lögner lyfts bort och hur människor börjar se Jehova som vi gör. De blir imponerade av hans vördnadsbjudande och obegränsade kraft. ([Jes. 40:26]) De lär sig att lita på honom när de förstår att han är helt rättvis. ([5 Mos. 32:4]) De får själva uppleva nyttan av hans stora vishet. ([Jes. 55:9;][Rom. 11:33]) Och de tycker det är skönt att få veta att han är kärleken personifierad. ([1 Joh. 4:8]) När de kommer närmare Jehova får de ett starkt hopp om att leva för evigt som hans barn. Vilken fantastisk förmån vi har att få hjälpa människor att lära känna sin Far. Och när vi gör det ser Jehova oss som sina medarbetare. ([1 Kor. 3:5]) w24.02 12 § 15

^ (1 Kor. 3:9) För vi är Guds medarbetare. Ni är Guds åker, Guds byggnad.

^ (Jes. 40:26) ”Lyft blicken mot himlen och se: Vem har skapat allt detta? Han leder dem som en här, räknar dem en efter en. Han kallar dem alla vid namn. Så överflödande är hans dynamiska energi, så vördnadsbjudande är hans kraft, att inte en enda av dem saknas.

^ (5 Mos. 32:4) Klippan, fullkomligt är allt han gör, för hans vägar är alltid de rätta. Han är en trofast Gud som aldrig är orättvis. Rättfärdig och rättvis är han.

^ (Jes. 55:9) ”Precis som himlen är högre än jorden, så är mina vägar högre än era vägar och mina tankar högre än era tankar.

^ (Rom. 11:33) Vilket djup av rikedom och vishet och kunskap det finns hos Gud! Det är omöjligt att helt förstå hans domar eller utforska hans vägar!

^ (1 Joh. 4:8) Den som inte älskar har inte lärt känna Gud, eftersom Gud är kärlek.

^ (1 Kor. 3:5) Vad är då Apollos? Ja, vad är Paulus? Vi är bara tjänare som har hjälpt er att bli troende, och vi utför bara det arbete Herren har gett oss.

Lördag 27 december

Bättre att inte lova något än att lova och inte stå för det. ([Pred. 5:5])

Om du studerar Bibeln eller är uppvuxen i sanningen kanske du funderar på att bli döpt. Det är ett jättebra mål! Men innan du döper dig måste du överlämna dig åt Jehova. Hur gör man det? Du vänder dig till honom i bön och lovar att hans vilja ska vara det viktigaste i ditt liv och att du inte ska tillbe någon annan än honom. Du lovar att fortsätta älska honom ”av hela ditt hjärta och av hela din själ och med hela ditt sinne och med hela din styrka”. ([Mark. 12:30]) Ditt överlämnande är bara mellan dig och Jehova. Dopet däremot är offentligt. Det visar andra att du har överlämnat dig. När du överlämnar dig åt Jehova ger du honom ett högtidligt löfte. Han förväntar att du ska hålla det, och du vill såklart leva upp till det. ([Pred. 5:4]) w24.03 2 § 2; 3 § 5

^ (Pred. 5:5) Bättre att inte lova något än att lova och inte stå för det.

^ (Mark. 12:30) och du ska älska Jehova, din Gud, av hela ditt hjärta och av hela din själ och med hela ditt sinne och med hela din styrka.’

^ (Pred. 5:4) När du avlägger ett löfte åt Gud, så vänta inte med att infria det, för han tycker inte om dårar. Håll vad du lovar.

Söndag 28 december

Varje man ska älska sin hustru som sig själv, och en hustru ska ha djup respekt för sin man. ([Ef. 5:33])

Inget äktenskap är perfekt. Bibeln är väldigt tydlig med att de som gifter sig kommer att uppleva svårigheter i livet. ([1 Kor. 7:28]) Varför är det så? Därför att det är två ofullkomliga människor med olika egenskaper och tycke och smak som ska leva tillsammans. De kanske också kommer från olika kulturer eller har olika bakgrund. Och så småningom kan det krypa fram sidor som inte märktes före bröllopet. Sådana här saker kan skapa problem. Och i stället för att förstå att båda har en del i problemet och försöka lösa det, kanske man skyller på sin partner. Man kanske till och med tänker att separation eller skilsmässa är lösningen. Men skulle det verkligen lösa problemet? Nej. Jehova vill att vi ska hålla ihop vårt äktenskap, även om vår partner är svår att leva med. w24.03 16 § 8; 17 § 11

^ (Ef. 5:33) Men när det gäller er: Varje man ska älska sin hustru som sig själv, och en hustru ska ha djup respekt för sin man.

^ (1 Kor. 7:28) Men om du ändå gifter dig syndar du inte. Och om en ogift kvinna gifter sig syndar hon inte. Men de som gifter sig kommer att uppleva svårigheter i livet, och detta vill jag gärna bespara er.

Måndag 29 december

Hoppet gör oss inte besvikna. ([Rom. 5:5])

Efter ditt dop fortsatte du att göra andliga framsteg, och ditt hopp om evigt liv i ett paradis på jorden blev starkare. (Hebr. 5:13–6:1) Du har säkert fått uppleva det som Paulus skrev om i Romarna 5:2–4. Du har gått igenom olika svåra saker men hållit ut, och Jehova har visat att han älskar och godkänner dig. Och eftersom du vet att han gör det är du också övertygad om att han ska ge dig allt han har lovat. Du har säkert märkt att ditt hopp har blivit starkare. Det är mer verkligt och mer levande, och dessutom påverkar det dig mer. Det påverkar faktiskt hela ditt liv: hur du behandlar din familj, vilka beslut du tar och hur du använder din tid. Paulus konstaterade att det godkända tillståndet leder till hopp, och sedan lade han till något viktigt, nämligen att hoppet kommer att bli verklighet. ([Rom. 15:13]) w23.12 12, 13 § 16–19

^ (Rom. 5:5) och hoppet gör oss inte besvikna, för våra hjärtan har blivit fyllda av Guds kärlek genom den heliga anden som han har gett oss.

^ (Hebr. 5:13-6:1) För ingen som fortsätter att leva på mjölk är insatt i rättfärdighetens ord, eftersom han är ett litet barn. ^14 Men fast föda är för de mogna, för dem som har använt sin tankeförmåga och övat den så att de kan skilja mellan rätt och fel.

6 Men nu har vi lämnat den grundläggande läran om Kristus bakom oss. Så låt oss gå framåt mot mogenhet och inte börja om med grunderna, nämligen omvändelsen från döda gärningar och tron på Gud

^ (Rom. 5:2-4) Vår tro på Jesus har gjort det möjligt för oss att få generös omtanke, vilket vi också upplever nu. Och låt oss glädjas över hoppet om att bli upphöjda av Gud.* ^3 Men inte bara det, utan låt oss också glädjas under svårigheter, eftersom vi vet att svårigheterna ger uthållighet, ^4 uthålligheten i sin tur ett godkänt tillstånd, det godkända tillståndet i sin tur hopp,

Eller ”få del av Guds härlighet”.

^ (Rom. 15:13) Jag ber att den Gud som ger hopp ska uppfylla er med glädje och frid, eftersom ni litar på honom, så att ert hopp kan överflöda med hjälp av den heliga andens kraft.

Onsdag 31 december

På Gud förlitar jag mig och är inte rädd. ([Ps. 56:4])

När du känner dig rädd kan du fundera på vad Jehova redan har gjort. Tänk på det han har skapat. Stanna upp och tänk på fåglarna och blommorna som Jehova har skapat. De skapades inte till hans avbild och kan inte tillbe honom, men ändå tar han hand om dem. Och när vi tänker på det blir vi ännu mer övertygade om att han kommer att ta hand om oss också. (Matt. 6:25–32) Tänk också på vad Jehova har gjort för andra som älskar honom. Du kanske kan läsa om någon i Bibeln eller någon i dag med stark tro. Du kan också fundera på vad Jehova har gjort för just dig. Vad gjorde han för att dra dig till sanningen? ([Joh. 6:44]) Hur har han svarat på dina böner? ([1 Joh. 5:14]) Och hur påverkas du varje dag av att han offrade sin älskade son för din skull? ([Ef. 1:7;] Hebr. 4:14–16) w24.01 4 § 6; 7 § 17

^ (Ps. 56:4) Jag litar på Gud, jag prisar hans ord, på Gud förlitar jag mig och är inte rädd. Vad kan människor göra mig?

^ (Matt. 6:25-32) Därför säger jag: Sluta oroa er för vad ni ska äta och vad ni ska dricka och vad ni ska ha på er. Betyder inte livet mer än maten och kroppen mer än kläderna? ^26 Se på himlens fåglar. De sår inte, de skördar inte och de fyller inga förråd. Ändå får de mat av er Far i himlen. Är inte ni värda mer än de? ^27 Vem kan förlänga sitt liv med en enda timme genom att oroa sig? ^28 Och varför bekymrar ni er för kläder? Tänk på liljorna som växer på marken. De arbetar inte och spinner inget garn. ^29 Men jag säger er att inte ens Salomo i all sin prakt var klädd så fint som de. ^30 Om Gud alltså klär markens växter, som bara finns i dag och kastas i ugnen i morgon, då kommer han väl ännu hellre att ge er kläder? Ni har för lite tro. ^31 Så oroa er aldrig och säg: ’Vad ska vi äta?’ eller: ’Vad ska vi dricka?’ eller: ’Vad ska vi ha på oss?’ ^32 Det är ju sådant som folken runt omkring oss kämpar så hårt för. Men er Far i himlen vet att ni behöver allt detta.

^ (Joh. 6:44) Ingen kan komma till mig om inte Fadern, som har sänt mig, drar honom. Och jag ska uppväcka honom på den sista dagen.

^ (1 Joh. 5:14) Och vi är övertygade om att* vad vi än ber Gud om så hör han oss, så länge det är enligt hans vilja.

Eller ”vi kan tala fritt och öppet till honom, för”.

^ (Ef. 1:7) Med hjälp av honom har vi blivit befriade genom en lösen, hans blod. Ja, våra synder har blivit förlåtna tack vare att Guds generösa omtanke är så stor.

^ (Hebr. 4:14-16) Eftersom vi har en stor överstepräst som har trätt in i himlarna, Jesus, Guds son, så låt oss fortsätta förkunna vår tro på honom. ^15 Vi har ju inte en överstepräst som inte kan sätta sig in i våra svagheter, utan en som har blivit prövad på alla sätt precis som vi, men utan att synda. ^16 Låt oss därför gå fram till den generösa omtankens tron med fritt och öppet tal, så att vi kan få barmhärtighet och generös omtanke när vi behöver hjälp.